<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="it">
  <id>https://developers.italia.it/it/news/feed.atom</id>
  <title>Developers Italia</title>
  <updated>2021-08-01T06:05:28+00:00</updated>

  <generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator>
  <link href="https://developers.italia.it/it/news/feed.atom" rel="self" type="application/atom+xml"/>
  <link href="https://developers.italia.it/" rel="alternate" type="text/html"/>
  <subtitle>Sviluppiamo i servizi pubblici, insieme</subtitle>
  <icon>/assets/icons/favicon.ico</icon>
  <logo>/assets/icons/logo-it.svg</logo>

  <author>
    <name>Dipartimento per la Trasformazione Digitale e AgID</name>
  </author>
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2021/07/30/community-call-14-luglio</id>
    <title>Risorse per l’integrazione del Sistema Pubblico di Identità Digitale</title>
    <updated>2021-07-30T08:30:00+00:00</updated>

    <summary>Disponibile il video della community call del 14 luglio sullo sviluppo di SDK per l’integrazione di SPID </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2021/07/30/community-call-14-luglio">&lt;p&gt;Altro giro, altra call: la community di Developers e Designers si è riunita nuovamente il &lt;strong&gt;14 luglio&lt;/strong&gt; per parlare di &lt;strong&gt;sviluppo di risorse (SDK)&lt;/strong&gt; per l’integrazione del Sistema Pubblico di Identità Digitale (SPID) nei servizi pubblici e privati. Sono intervenuti alcuni tra i contributori, manutentori e autori di alcune tra le più popolari &lt;a href=&quot;https://github.com/italia?q=spid-&amp;amp;type=&amp;amp;language=&amp;amp;sort=&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;SDK ad oggi disponibili su github italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel corso della call, &lt;strong&gt;Davide Brunato&lt;/strong&gt; ci ha raccontato il suo lavoro su &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/spid-django&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;spid-django&lt;/a&gt;, una app che semplifica l’integrazione SPID nei progetti basati su Django Framework. &lt;strong&gt;Michele d’Amico&lt;/strong&gt; ha poi descritto la sua esperienza con l’integrazione di SPID tramite SimpleSAMLphp, la sua partecipazione alla Hackathon Developers e la creazione di &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/spid-php&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;spid-php&lt;/a&gt;. A seguire, &lt;strong&gt;Roberto Gallea&lt;/strong&gt; ci ha illustrato &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/spid-sp-shibboleth&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;spid-sp-shibboleth&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/spid-idp-proxy-shibboleth&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;spid-idp-proxy-shibboleth&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;Luca Leonardo Scorcia&lt;/strong&gt; ha descritto le peculiarità di  &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/spid-keycloak-provider&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;spid-keycloak-provider&lt;/a&gt; e, infine, &lt;strong&gt;Daniele Giallonardo&lt;/strong&gt; ci ha spiegato quali sono le caratteristiche di  &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/spid-aspnetcore&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;spid-aspnetcore&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A concludere l’incontro, una sessione di domande e risposte come sempre ricca di spunti, idee e riflessioni, grazie agli interventi dei partecipanti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dopo la pausa estiva, la community si ritroverà il prossimo &lt;strong&gt;22 settembre&lt;/strong&gt;. Per sapere il tema della prossima call &lt;strong&gt;resta in contatto con la community su &lt;a href=&quot;https://developersitalia.slack.com/archives/C023MSRP03V&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;segui &lt;a href=&quot;https://twitter.com/developersITA&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Developer Italia&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://twitter.com/DesignersITA&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Designers Italia&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; anche su Twitter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se vuoi rivedere la community call del 14 luglio, &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=NoMUqVKK8Rc&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;guarda la registrazione su YouTube&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content>
    <published>2021-07-30T08:30:00+00:00</published>

    
    <category term="developers" />
    
    <category term="opensource" />
    
    <category term="spid" />
    
    <category term="sdk" />
    

    <author>
      <name>Francesco Pognante</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2021/07/15/guida-sviluppo-gestione-software-libero-terzo-capitolo-politici</id>
    <title>“Guida allo sviluppo e gestione di software libero”: disponibile il capitolo dedicato ai responsabili politici</title>
    <updated>2021-07-15T08:00:00+00:00</updated>

    <summary>Il nuovo capitolo in consultazione illustra ai decisori l’importanza di adottare soluzioni open source </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2021/07/15/guida-sviluppo-gestione-software-libero-terzo-capitolo-politici">&lt;p&gt;Developers Italia pubblica oggi un nuovo capitolo della &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/developers-italia/guida-sviluppo-gestione-software-libero/it/stabile/index.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;Guida allo sviluppo e gestione di software libero&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, il documento dedicato a tecnici, amministratori, e decisori pubblici che ha l’obiettivo di supportare la creazione e l’utilizzo di &lt;strong&gt;software libero nella sfera pubblica&lt;/strong&gt; e realizzare appieno i vantaggi del modello di sviluppo aperto. La guida contiene indicazioni e consigli pratici su come gestire e sviluppare correttamente il software in modo aperto e una raccolta di buone pratiche e riferimenti a risorse esterne utili allo sviluppo di software sicuro e accessibile. &lt;strong&gt;Il documento è in consultazione, quindi aperto a commenti e suggerimenti da parte di tutti.&lt;/strong&gt;
Dopo il &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/developers-italia/guida-sviluppo-gestione-software-libero/it/stabile/sviluppatori.html&quot;&gt;capitolo dedicato agli sviluppatori&lt;/a&gt;, e quello &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/news/2021/04/15/pubblicata-seconda-parte-guida-software-libero&quot;&gt;dedicato ai responsabili delle amministrazioni pubbliche&lt;/a&gt;, il capitolo in uscita oggi è rivolto ai &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/developers-italia/guida-sviluppo-gestione-software-libero/it/stabile/responsabili-politici.html&quot;&gt;responsabili politici&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, ovvero ai soggetti coinvolti nella &lt;strong&gt;definizione delle politiche e delle regole&lt;/strong&gt; che vengono applicate nello sviluppo di servizi e soluzioni software per la pubblica amministrazione.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;perché-i-responsabili-politici&quot;&gt;Perché i responsabili politici?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le politiche pubbliche definite democraticamente, nella pratica, sono tradotte in norme, ovvero in “codice legale” che deve essere reso trasparente a tutte le cittadine e i cittadini. Idealmente, tali norme dovrebbero regolare, assieme ai vari aspetti della vita pubblica, anche il software che viene usato per erogare i servizi pubblici.
Come prescritto nel Codice dell’Amministrazione Digitale, il software creato dalla pubblica amministrazione deve essere &lt;strong&gt;esclusivamente &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, in modo da costituire un bene comune di tutto il Paese, creare un ecosistema di riuso virtuoso che supporta l’economia del territorio e massimizzare l’impatto degli investimenti della Pubblica Amministrazione.
Partendo da questo importante presupposto, il capitolo illustra quindi i &lt;strong&gt;vantaggi di gestire correttamente il software &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, nonché i suoi requisiti di trasparenza, responsabilità e verificabilità a chi si occupa di definire le norme.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;uno-strumento-utile-per-le-politiche-pubbliche-sul-software&quot;&gt;Uno strumento utile per le politiche pubbliche sul software&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Una volta fatta luce su questi punti fondamentali, il capitolo spiega ai responsabili politici &lt;strong&gt;cosa vuol dire gestire un software open&lt;/strong&gt; nel suo ciclo di vita, come coinvolgere attori terzi, gestire la governance, e creare accordi che vadano a beneficio di tutti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non meno importante, il capitolo contiene una serie di &lt;strong&gt;azioni concrete&lt;/strong&gt; che i responsabili politici possono mettere in atto per implementare e mantenere correttamente l’uso di soluzioni &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; nella sfera dei servizi pubblici e della vita pubblica.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;approfondisci&quot;&gt;Approfondisci&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sei un responsabile politico e vuoi saperne di più su come implementare l’uso di soluzioni &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt;? Oppure, lavori nel settore e vuoi informarti meglio?
&lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/developers-italia/guida-sviluppo-gestione-software-libero/it/stabile/index.html&quot;&gt;Scopri la guida su Docs Italia&lt;/a&gt; e discutine con &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/c/software-open-source-per-la-pa/49&quot;&gt;la community su Forum Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;contribuisci-alla-guida&quot;&gt;Contribuisci alla guida&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La guida stessa messa a disposizione da Developers Italia è, ovviamente, &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt;. Se lo desideri, puoi quindi &lt;strong&gt;contribuire con suggerimenti e richieste&lt;/strong&gt;, anche in forma di &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/guida-sviluppo-gestione-software-libero&quot;&gt;Pull Request&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content>
    <published>2021-07-15T08:00:00+00:00</published>

    
    <category term="developers" />
    
    <category term="opensource" />
    
    <category term="guide" />
    
    <category term="pa" />
    
    <category term="consultazione" />
    

    <author>
      <name>Francesco Pognante</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2021/07/02/continuano-le-community-call</id>
    <title>Continuano le community call</title>
    <updated>2021-07-02T13:00:00+00:00</updated>

    <summary>Dopo aver scoperto insieme il software di whistleblowing GlobaLeaks, è tempo di parlare di risorse per l’integrazione di SPID. </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2021/07/02/continuano-le-community-call">&lt;h2 id=&quot;verso-la-prossima-community-call&quot;&gt;Verso la prossima community call&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le community call continuano: il prossimo appuntamento si terrà &lt;strong&gt;il 14 luglio
alle ore 15.30&lt;/strong&gt; e sarà dedicato agli sviluppatori e alle esperienze di sviluppo
di risorse (SDK) per l’integrazione del Sistema Pubblico di Identità Digitale
nei servizi pubblici e privati. Lo scopo dell’incontro è conoscersi e condividere
buone pratiche per superare insieme le problematiche più note dell’integrazione
di &lt;strong&gt;SPID&lt;/strong&gt;.
Interverranno i contributori, i manutentori e gli autori di alcune tra le più
popolari SDK ad oggi disponibili su github italia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per partecipare
&lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/35514e5b-1346-4b89-8e45-9f1113906634&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;registrati all’evento&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-community-call-su-globaleaks-la-piattaforma-di-whistleblowing-open-source&quot;&gt;La community call su GlobaLeaks, la piattaforma di whistleblowing open source&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lo scorso 23 giugno &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;
e &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Designers Italia&lt;/a&gt; hanno
riavviato il ciclo di incontri dedicati alla community. L’obiettivo? Creare
&lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/news/2021/06/10/la-community-si-ritrova&quot;&gt;momenti di condivisione&lt;/a&gt;
e collaborazione tra developers e designers della community, ma anche funzionari
e manager di pubbliche amministrazioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante l’appuntamento è intervenuto Giovanni Pellerano, project leader di
&lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software/globaleaks-globaleaks-f22648&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;GlobaLeaks&lt;/a&gt;,
per raccontare la sua esperienza con questa interessante applicazione.
Nella sua presentazione Giovanni ha prima introdotto brevemente la piattaforma -
un software open source di whistleblowing – e si è poi soffermato sugli &lt;strong&gt;strumenti
per la pubblicazione e sull’aderenza della soluzione alle &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/developers-italia/lg-acquisizione-e-riuso-software-per-pa-docs/it/stabile/index.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;linee guida su
acquisizione e riuso&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
e alle previsioni del Codice dell’Amministrazione Digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I risultati? Grazie all’ottimo lavoro di pubblicazione secondo le buone
pratiche descritte nella
&lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/developers-italia/guida-sviluppo-gestione-software-libero/it/stabile/index.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Guida allo sviluppo e gestione di software libero&lt;/a&gt;,
l’applicazione è disponibile a &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software/globaleaks-globaleaks-f22648&quot;&gt;Catalogo&lt;/a&gt;
e fornisce ad aziende, ONG ed enti pubblici uno spazio dove permettere a chiunque
di inviare segnalazioni anonime - ad esempio su possibili casi di corruzione - in
totale sicurezza e protezione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nell’ultima parte della community call, si è dato spazio alle domande e agli
interventi dei partecipanti, che hanno arricchito la discussione con richieste
e curiosità su casi d’uso di altre amministrazioni ed eventuali criticità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se non hai potuto seguirla e vuoi rivedere la community call,
&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=NoMUqVKK8Rc&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;guarda la registrazione&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hai un argomento che ti interessa e vorresti discuterne con la community?
&lt;strong&gt;Scrivici su Slack nel canale &lt;a href=&quot;https://developersitalia.slack.com/archives/C023MSRP03V&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;#community-call&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong target=&quot;_blank&quot;&gt;Ti aspettiamo il prossimo &lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/35514e5b-1346-4b89-8e45-9f1113906634&quot;&gt;14 luglio&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I team di Developers Italia e Designers Italia&lt;/p&gt;</content>
    <published>2021-07-02T13:00:00+00:00</published>

    
    <category term="community" />
    
    <category term="call" />
    
    <category term="developers" />
    
    <category term="designers" />
    
    <category term="opensource" />
    

    <author>
      <name>Francesco Pognante</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2021/06/10/la-community-si-ritrova</id>
    <title>La community si ritrova</title>
    <updated>2021-06-10T07:00:00+00:00</updated>

    <summary>Ripartono le community call, spazi di confronto e condivisione di idee </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2021/06/10/la-community-si-ritrova">&lt;p&gt;Condividere idee, scambiare buone pratiche, costruire sinergie e creare
occasioni d’incontro: a partire da mercoledì 23 giugno, alle ore 15.30,
riprendono le community call di &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;
e &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it&quot;&gt;Designers Italia&lt;/a&gt;. Un momento di scambio pensato
per tutti noi impegnati nella promozione della &lt;strong&gt;cultura dell’open source&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;della
progettazione dei servizi pubblici digitali&lt;/strong&gt; centrati sui bisogni dei cittadini,
bene comune di tutto il Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il primo incontro è dedicato a
&lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software/globaleaks-globaleaks-f22648&quot;&gt;GlobaLeaks&lt;/a&gt;,
un software libero che permette a tutti di creare e mantenere una
piattaforma di whistleblowing sicura. Usato in tutto il mondo in oltre 3000
progetti, con casi d’uso che spaziano dalla compliance aziendale,
all’anticorruzione nel settore pubblico e alla difesa dei diritti umani in
contesti ad alto rischio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il format prevede momenti di discussione aperta uniti a delle brevi
presentazioni frontali da parte di membri della community, per dare modo a tutti
di raccontare la propria storia, e far crescere insieme la qualità della nostra
community.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le community call saranno principalmente rivolte a:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;sviluppatori, designer&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;maintainer&lt;/strong&gt; della community,
con incontri dedicati a condividere conoscenze, risorse ed esperienze nella
progettazione e realizzazione di servizi e software pubblici e privati. Verrà
dato spazio anche alle integrazioni con le piattaforme abilitanti, ai prossimi
passi di queste iniziative e alla discussione di strumenti tecnici utili a
svolgere il nostro lavoro.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;funzionari&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;manager&lt;/strong&gt; di Pubbliche Amministrazioni, oltre che a
&lt;strong&gt;fornitori&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;maintainer di software open&lt;/strong&gt;, per trattare esperienze di riuso,
best practice di sviluppo e manutenzione di software open in contesti pubblici,
linee guida e modelli di design. Lo scopo è conoscere meglio le soluzioni
disponibili nel &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software&quot;&gt;Catalogo del riuso&lt;/a&gt;,
presentare il proprio lavoro, scambiarsi consigli nella progettazione dei servizi
digitali, e incrementare l’accessibilità di tutte le soluzioni.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Per i prossimi appuntamenti pensavamo di proporre temi inerenti le risorse messe
a disposizione per le integrazioni di SPID e Carta d’Identità Elettonica (CIE),
le soluzioni a riuso per i comuni, la possibilità di diventare un community
maintainer ufficiale su Github Italia (come succede ad esempio con
&lt;a href=&quot;https://italia.github.io/bootstrap-italia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Bootstrap Italia&lt;/a&gt;).
Ci piacerebbe però definire insieme a te un calendario, per cui se c’è qualche
argomento che pensi possa essere di tuo interesse, e naturalmente di interesse
per la community, scrivici su Slack nel canale
&lt;a href=&quot;https://developersitalia.slack.com/archives/C023MSRP03V&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;#community-call&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ti aspettiamo il prossimo 23 giugno! Per partecipare al primo incontro, è
sufficiente &lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/14a8edaf-2af5-4bd1-a178-1420c71d7d61&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;registrarsi all’evento&lt;/a&gt;.
A presto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I team di Developers Italia e Designers Italia.&lt;/p&gt;</content>
    <published>2021-06-10T07:00:00+00:00</published>

    
    <category term="community" />
    
    <category term="call" />
    
    <category term="developers" />
    
    <category term="designers" />
    
    <category term="opensource" />
    

    <author>
      <name>Matteo Vabanesi</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2021/06/01/progettare-sviluppare-erogare-servizi-pubblici-digitali</id>
    <title>Progettare, sviluppare ed erogare servizi pubblici digitali</title>
    <updated>2021-06-01T06:00:00+00:00</updated>

    <summary>Aperte le iscrizioni al corso pilota </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2021/06/01/progettare-sviluppare-erogare-servizi-pubblici-digitali">&lt;p&gt;È aperto a 100 partecipanti il corso pilota sulla progettazione e lo sviluppo di servizi digitali per i cittadini, ideato e promosso dal Dipartimento per la trasformazione digitale, AgID e Formez PA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il programma si rivolge ai team multidisciplinari che operano nelle pubbliche amministrazioni e nelle loro in house e fornisce elementi teorici e pratici per una visione complessiva dell’intero processo, evidenziando kit e soluzioni già a disposizione delle pubbliche amministrazioni grazie al lavoro di &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it&quot;&gt;Designers Italia&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;. Una sessione ad hoc è dedicata alle modalità di accesso e partecipazione alla community di scambio di esperienze e buone pratiche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il corso, disponibile ai primi 100 iscritti, si svolgerà online dalle ore 14.30 alle ore 16.30 di martedì 15 giugno, martedì 22 giugno, martedì 6 luglio, martedì 13 luglio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Informazioni e registrazioni sul portale &lt;a href=&quot;http://eventipa.formez.it/node/316571&quot;&gt;Eventi PA&lt;/a&gt;: Progettare, sviluppare ed erogare servizi pubblici digitali&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tratta della seconda iniziativa pilota avviata dal Dipartimento per la trasformazione digitale, AgID e Formez PA, dopo &lt;a href=&quot;http://eventipa.formez.it/node/310756&quot;&gt;quella&lt;/a&gt; dedicata alla progettazione e realizzazione del sito web di un Comune, ancora in corso di svolgimento fino all’8 giugno. Entrambi i corsi verranno riprogrammati in autunno e aperti ad una platea più ampia, migliorati sulla base dei feedback e delle osservazioni dei partecipanti di queste edizioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anche questa iniziativa si inserisce nell’ambito delle attività del Progetto “Informazione e formazione per la transizione digitale “Italia Login – la casa del cittadino”, Linea 1. Gestione della trasformazione digitale” a valere sul PON Governance e Capacità Istituzionale 2014-2020.&lt;/p&gt;</content>
    <published>2021-06-01T06:00:00+00:00</published>

    
    <category term="community" />
    
    <category term="sviluppo" />
    
    <category term="developers" />
    
    <category term="opensource" />
    
    <category term="guide" />
    
    <category term="pubblicazioni" />
    
    <category term="pa" />
    
    <category term="formez" />
    

    <author>
      <name>Michela Gabrieli</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2021/05/17/scopri-come-contribuire-al-miglioramento-dei-servizi-pubblici-del-paese</id>
    <title>Scopri come contribuire al miglioramento dei servizi pubblici digitali del Paese</title>
    <updated>2021-05-17T09:00:00+00:00</updated>

    <summary>Una nuova iniziativa di Developers Italia e Designers Italia per la Settimana Aperta della PA </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2021/05/17/scopri-come-contribuire-al-miglioramento-dei-servizi-pubblici-del-paese">&lt;p&gt;Chiamare a raccolta tutte le persone che a vario titolo e nelle modalità più diverse si impegnano o si vogliono impegnare a rendere la pubblica amministrazione italiana un luogo più aperto al confronto, più trasparente per i cittadini e più aperto all’innovazione. È questo l’obiettivo della &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://open.gov.it/2021/04/27/opengov-week-settimana-dellamministrazione-aperta-dal-17-al-21-maggio-a-livello-mondiale/&quot;&gt;Settimana Aperta della Pubblica Amministrazione&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (SAA), iniziativa promossa e coordinata dal Dipartimento della Funzione Pubblica nell’ambito della partecipazione italiana all’&lt;a href=&quot;https://www.opengovweek.org/&quot;&gt;Open Gov Week&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’evento consiste in cinque giornate (dal 17 al 21 maggio 2021) dedicate a sviluppare la cultura e la pratica della trasparenza, della partecipazione e dell’accountability sia nelle amministrazioni pubbliche che nella società.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Riconoscendosi a pieno nello spirito che anima questa iniziativa collettiva, Developers Italia e Designers Italia intendono dare il proprio contributo facilitando coloro che desiderano &lt;strong&gt;migliorare i servizi pubblici del Paese&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rilasciamo quindi oggi la prima versione di &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://come-partecipo.italia.it/&quot;&gt;uno strumento web&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; che aiuti gli aspiranti contributori a migliorare, con azioni concrete, il software libero per la pubblica amministrazione, bene comune di tutto il Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le azioni proposte, in pieno spirito open source, possono essere realizzate già oggi da tutti coloro che desiderano supportare la transizione digitale della Pubblica Amministrazione in ottica di apertura, trasparenza, qualità ed efficienza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’iniziativa è volta anche a risolvere una delle criticità emerse durante il recente &lt;a href=&quot;https://medium.com/designers-italia/il-valore-della-community-per-designers-italia-e-developers-italia-bd486dff2a6d&quot;&gt;studio di ricerca&lt;/a&gt; realizzato con la community. Gli utenti intervistati hanno infatti dichiarato che non sempre risulta semplice, per coloro che vogliono contribuire, comprendere quali azioni possano avere il maggiore impatto sulla vita dei cittadini, o come impiegare nel modo migliore le proprie competenze. Abbiamo così creato uno strumento facile e veloce, una sorta di &lt;strong&gt;wizard&lt;/strong&gt;, che permette di trovare le attività più vicine alle proprie competenze e inclinazioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’iniziativa si rivolge sia a tecnici sia a coloro che, per diverse ragioni, sono interessati alla transizione digitale per migliorare la qualità dei servizi per tutti i cittadini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Attraverso il percorso guidato sarà possibile, ad esempio, proporsi per risolvere bug, prendere in carico issue non risolte, migliorare la qualità degli SDK e kit di design, ma anche suggerire modifiche alla “Guida allo sviluppo e gestione di software libero”, raccontare la propria storia di successo nella progettazione e gestione di servizi digitali pubblici, e ancora, contribuire ad aumentare il numero di soluzioni disponibili nel Catalogo del software pubblico. Come nei migliori esempi di progetti aperti, ogni contributo riporterà il nome e il copyright di chi avrà collaborato a migliorare le risorse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://come-partecipo.italia.it/&quot;&gt;Scopri anche tu&lt;/a&gt; come contribuire al miglioramento dei servizi pubblici del Paese! Nel tempo il percorso verrà migliorato e aggiornato per renderlo sempre più efficace. Vuoi aiutarci a farlo? Mandaci i tuoi suggerimenti su &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it&quot;&gt;Slack Developers&lt;/a&gt; (canale &lt;a href=&quot;https://developersitalia.slack.com/archives/C9R26QMT6&quot;&gt;#website&lt;/a&gt;) o direttamente &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/wizard-italia&quot;&gt;con una pull request&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content>
    <published>2021-05-17T09:00:00+00:00</published>

    
    <category term="ogp" />
    
    <category term="wizard" />
    
    <category term="designers" />
    
    <category term="community" />
    
    <category term="guida" />
    
    <category term="partecipazione" />
    

    <author>
      <name>Riccardo Iaconelli</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2021/05/07/come-progettare-realizzare-sito-web-comune</id>
    <title>Come progettare e realizzare il sito web del tuo Comune?</title>
    <updated>2021-05-07T09:00:00+00:00</updated>

    <summary>Al via il ciclo di webinar dedicato agli RTD dei Comuni italiani </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2021/05/07/come-progettare-realizzare-sito-web-comune">&lt;p&gt;🔴 11/05/2021 - Questa iniziativa formativa, rivolta ai Responsabili della transizione digitale e agli Uffici del Responsabile della transizione digitale dei Comuni, sta ricevendo un’ampia richiesta di partecipazione ai tre webinar del 18, 25 maggio e 8 giugno. Si ricorda che la partecipazione è aperta ai primi 100 iscritti che rientrano, per profilo professionale ed ente di riferimento, nel target indicato. Nonostante ciò, visto il carattere pilota e sperimentale di questa iniziativa, per chi non sarà inserito nella lista dei partecipanti di questa edizione, sarà presto disponibile la registrazione dei webinar, in vista di una nuova programmazione autunnale di sessioni formative mirate che andranno, seppur sempre con una adeguata selezione dei partecipanti, ad ampliare il target dei destinatari dell’azione formativa. 🔴&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rendere più semplice ed efficace il sito del proprio Comune, sulla base degli effettivi bisogni dei cittadini. E’ questo l’obiettivo del corso “Progettare e realizzare il sito web di un Comune”, una serie di incontri dedicati agli RTD e al personale dei relativi uffici in avvio il prossimo 18 maggio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Organizzato dal Dipartimento per la trasformazione digitale, AgID e Formez PA, il ciclo di tre webinar riguarderà le risorse messe a disposizione da &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/&quot;&gt;Designers Italia&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt; per la progettazione e lo sviluppo di siti istituzionali dedicati alle amministrazioni comunali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La progettazione di ciascun Comune, infatti, grazie al &lt;a href=&quot;https://italia.github.io/design-comuni-prototipi/&quot;&gt;modello&lt;/a&gt; che verrà presentato, potrà partire da componenti testate e verificate con gli utenti, in modo da valorizzare gli elementi di unicità del territorio e dei singoli servizi senza reinventare ogni volta la ruota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inoltre, grazie allo sviluppo in modalità open source sarà possibile riutilizzare quanto messo a disposizione sul &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/search?type=software_reuse&amp;amp;sort_by=relevance&amp;amp;page=0&quot;&gt;Catalogo&lt;/a&gt; di Developers Italia per rendere la realizzazione, l’adozione e la manutenzione della soluzione quanto più semplice, sicura ed economica possibile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il corso, disponibile ai primi 100 iscritti, si svolgerà online dalle ore 14.30 alle ore 16.30 del 18 maggio, 25 maggio e 8 giugno. Per informazioni e registrazioni è possibile consultare il portale &lt;a href=&quot;http://eventipa.formez.it/node/310756&quot;&gt;Eventi PA&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’iniziativa si inserisce nell’ambito delle attività del progetto di Informazione e formazione per la transizione digitale per l’attuazione del Progetto “Italia Login – la casa del cittadino” a valere sul PON Governance e Capacità Istituzionale 2014-2020.&lt;/p&gt;</content>
    <published>2021-05-07T09:00:00+00:00</published>

    

    <author>
      <name>Michela Gabrieli</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2021/04/19/working-to-make-our-lives-better</id>
    <title>Working to make our lives better</title>
    <updated>2021-04-19T09:00:00+00:00</updated>

    <summary>Developers Italia tra i relatori all’evento internazionale di chiusura del programma ISA² </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2021/04/19/working-to-make-our-lives-better">&lt;p&gt;Anche Developers Italia parteciperà all’evento internazionale “&lt;a href=&quot;https://digitallpublic.eu/&quot;&gt;Working to make our lives better&lt;/a&gt;” che si terrà online i prossimi 20, 21 e 22 aprile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tratta dell’evento conclusivo del programma europeo &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/isa2/isa2_en&quot;&gt;ISA²&lt;/a&gt;. L’iniziativa, gestita da DG DIGIT della Commissione Europea, sostiene lo sviluppo di soluzioni digitali che consentono alle pubbliche amministrazioni, alle imprese e ai cittadini in Europa di beneficiare di &lt;strong&gt;servizi pubblici interoperabili transfrontalieri e intersettoriali&lt;/strong&gt;. Grazie alla collaborazione degli Stati membri, il programma ha contribuito a creare servizi pubblici condivisi per i cittadini, fornito soluzioni interoperabili gratuite alle aziende e collegato varie organizzazioni in diversi settori.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il convegno sarà l’occasione per analizzare i successi nella trasformazione digitale dei servizi pubblici in tutta l’UE e celebrare il prossimo passo di questo viaggio guardando al futuro digitale dell’Europa dando l’avvio al nuovo programma “Digital Europe”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con oltre 1500 partecipanti già registrati, l’evento è organizzato in più di 30 sessioni, e darà l’occasione di prendere parte a discussioni su innovazione e GovTech, interoperabilità, open source, città intelligenti, fiducia e sicurezza. Ospiterà numerosi ospiti europei e internazionali provenienti da istituzioni, Stati membri e mondo dell’industria, tra i quali anche Developers Italia, presente mercoledì 21 aprile alle 10.45 nella sessione “&lt;a href=&quot;https://digitallpublic.eu/agenda/&quot;&gt;The role of open source in the public sector&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se sei interessato puoi partecipare all’evento registrandoti al seguente &lt;a href=&quot;https://digitallpublic.app.swapcard.com/event/digitall-public/planning/UGxhbm5pbmdfMzUzNTA3&quot;&gt;link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content>
    <published>2021-04-19T09:00:00+00:00</published>

    

    <author>
      <name>Michela Gabrieli</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2021/04/15/pubblicata-seconda-parte-guida-software-libero</id>
    <title>Disponibile la seconda parte della “Guida allo sviluppo e gestione di software libero”</title>
    <updated>2021-04-15T09:00:00+00:00</updated>

    <summary>Il nuovo capitolo dedicato agli amministratori pubblici per supportarli nella gestione e nel mantenimento di soluzioni open source </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2021/04/15/pubblicata-seconda-parte-guida-software-libero">&lt;p&gt;Developers Italia pubblica oggi il secondo capitolo della &lt;a href=&quot;/it/news/2020/12/29/guida-sviluppo-gestione-software-libero&quot;&gt;&lt;strong&gt;Guida allo sviluppo e gestione di software libero&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Il &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/developers-italia/guida-sviluppo-gestione-software-libero/it/stabile/index.html&quot;&gt;documento&lt;/a&gt; si rivolge a tecnici, amministratori, e decisori pubblici e ha l’obiettivo di supportare tutti coloro che intendono adottare e offrire software libero a comprenderne e a realizzarne appieno i vantaggi in termini di gestione, riduzione dei costi e miglioramento dei servizi. Tutto ciò accompagnando il lettore con indicazioni e consigli pratici per gestire e sviluppare correttamente il software in modo aperto. La guida contiene anche una raccolta di buone pratiche e riferimenti a risorse esterne utili per lo sviluppo di software più sicuro e di facile manutenzione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dopo il &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/developers-italia/guida-sviluppo-gestione-software-libero/it/stabile/sviluppatori.html&quot;&gt;primo capitolo&lt;/a&gt;, dedicato agli sviluppatori, ciò che pubblichiamo oggi si rivolge ai responsabili delle amministrazioni pubbliche, ossia a coloro che nelle Pubbliche Amministrazioni gestiscono e curano il ciclo di vita dei progetti digitali, garantendone la sostenibilità e la manutenibilità nel tempo. Lo scopo è quello di guidare le amministrazioni in modo semplice e pratico nell’utilizzo degli strumenti tecnici necessari alla gestione del software, ottemperando agli adempimenti previsti dal CAD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il capitolo illustra come rilasciare un nuovo software open source, scegliendo una piattaforma per sviluppare e pubblicare il codice, come adottare la licenza migliore in base alla propria soluzione, come interagire con la community e come gestirne le segnalazioni di errori, di problemi di sicurezza e suggerimenti migliorativi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il nostro intento è quello di supportare concretamente ed operativamente le Pubbliche Amministrazioni a districarsi in un contesto nuovo e complesso, offrendo soluzioni pratiche apprese sul campo anziché mere liste di norme e adempimenti. Queste soluzioni sono studiate, appunto, per massimizzare la semplicità e l’efficacia in termini di creazione di ecosistemi aperti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anche la versione che pubblichiamo oggi sarà gestita in perfetto stile “open source”. Per questo chiediamo fin da ora ai lettori che desidereranno offrire il loro contributo, di mandarci i loro suggerimenti e le loro richieste, anche proponendo direttamente le modifiche sotto forma di &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/guida-sviluppo-gestione-software-libero&quot;&gt;Pull Request&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/developers-italia/guida-sviluppo-gestione-software-libero/it/stabile/index.html&quot;&gt;Scopri la guida su Docs Italia&lt;/a&gt; e discutine con &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/c/software-open-source-per-la-pa/49&quot;&gt;la community su Forum Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content>
    <published>2021-04-15T09:00:00+00:00</published>

    
    <category term="community" />
    
    <category term="sviluppo" />
    
    <category term="developers" />
    
    <category term="opensource" />
    
    <category term="guide" />
    
    <category term="pubblicazioni" />
    
    <category term="pa" />
    
    <category term="contenuto" />
    

    <author>
      <name>Riccardo Iaconelli</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2021/03/31/spid-sdk-android-ios-inps</id>
    <title>SPID sempre più facile da integrare sulle piattaforme mobili</title>
    <updated>2021-03-31T09:00:00+00:00</updated>

    <summary>Disponibili, grazie a Inps, nuove risorse per integrare il Sistema Pubblico di Identità Digitale </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2021/03/31/spid-sdk-android-ios-inps">&lt;p&gt;Da oggi aumentano le risorse disponibili per gli sviluppatori sul &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/spid/&quot;&gt;portale di Developers Italia riguardante il Sistema Pubblico di Identità Digitale (SPID)&lt;/a&gt;, che si arricchisce, grazie a &lt;a href=&quot;https://www.inps.it/nuovoportaleinps/default.aspx&quot;&gt;Inps&lt;/a&gt;, di &lt;strong&gt;due nuove librerie&lt;/strong&gt; per l’integrazione sulle piattaforme mobile Android e iOS. Il contributo consentirà alla comunità di sviluppatori di integrare con maggiore semplicità SPID nelle diverse app mobile. Nello specifico si tratta di SDK (Software Development Kit), un insieme di strumenti e semilavorati per gli sviluppatori che consentono di semplificare il lavoro di integrazione di una nuova piattaforma. I codici sorgente dei progetti pubblicati da Inps sono disponibili &lt;a href=&quot;https://github.com/INPS-it&quot;&gt;sulla pagina GitHub dell’istituto&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il team di Developers Italia è lieto che Inps abbia dichiarato che questo è solo il primo passo: il loro programma è di proseguire attivamente e in modo trasparente nei loro contributi open source, incoraggiandone l’uso. L’Inps ha infatti deciso di puntare sull’open source, incardinandolo nel proprio piano strategico ICT, allo scopo di far progredire il know-how, creare software più sicuro, e in generale facilitare una produzione di soluzioni digitali direttamente nel Paese, con maggiori tutele per le istituzioni e i cittadini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tratta esattamente di quanto &lt;a href=&quot;https://medium.com/team-per-la-trasformazione-digitale/developers-italia-comunita-sviluppatori-servizi-pubblici-digitali-pubblica-amministrazione-57b0cfab4c00&quot;&gt;&lt;strong&gt;perseguito dal team di Developers Italia fin dalla sua nascita&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; per, usando le parole di Pasquale Tridico - Presidente dell’Inps, stimolare un &lt;strong&gt;meccanismo virtuoso di condivisione e collaborazione in cui le Pubbliche Amministrazioni generano risorse non solo per sé stesse, ma per tutte le altre amministrazioni e i privati&lt;/strong&gt;, arrivando infine a creare soluzioni più efficienti per il cittadino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un grazie sentito a Vincenzo Di Nicola, che guida il team di Innovazione Tecnologica e Trasformazione Digitale di Inps, e che ha promosso questa iniziativa, in collaborazione con la Direzione Tecnologia Informatica e Innovazione, diretta da Vincenzo Caridi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il lavoro della community continua&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hai già sviluppato anche tu un’integrazione con SPID o CIE oppure ci stai lavorando? Parliamone insieme nei canali di community (Slack - &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot;&gt;registrati qui&lt;/a&gt; - e &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it&quot;&gt;Forum Italia&lt;/a&gt;) per verificare l’eventuale inserimento all’interno dei portali sviluppatori. Portando il tuo progetto in questa vetrina entrerai a far parte del gruppo di manutentori di Developers Italia e potrai ricevere feedback e soprattutto contributi da parte di tutta la community.&lt;/p&gt;</content>
    <published>2021-03-31T09:00:00+00:00</published>

    
    <category term="community" />
    
    <category term="sviluppo" />
    
    <category term="developers" />
    
    <category term="opensource" />
    
    <category term="software" />
    
    <category term="inps" />
    
    <category term="spid" />
    

    <author>
      <name>Riccardo Iaconelli</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2021/03/04/nuovo-motore-di-ricerca</id>
    <title>Obiettivo miglioramento continuo</title>
    <updated>2021-03-04T09:00:00+00:00</updated>

    <summary>Ottimizzato il motore di ricerca del sito di Developers Italia e del Catalogo del software della PA </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2021/03/04/nuovo-motore-di-ricerca">&lt;p&gt;Sono stati tanti i feedback ricevuti in queste settimane relativamente al
&lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software&quot;&gt;Catalogo&lt;/a&gt; del software e in ottica
di miglioramento continuo abbiamo iniziato ad affrontare l’ottimizzazione della
componente “motore di ricerca” interno al sito di Developers Italia.
L’obiettivo era quello di creare un’esperienza utente più semplice, rendendo
i contenuti principali raggiungibili in pochi clic.
La nuova componente permette di ricercare tra i numerosi contenuti del sito
suddivisi nelle seguenti categorie: &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/search?type=software_reuse&quot;&gt;software
a riuso&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/search?type=software_open&quot;&gt;software
open source&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/api&quot;&gt;API&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/pa&quot;&gt;Amministrazioni
cedenti&lt;/a&gt;. Operativamente è stato eseguito
un refactoring del codice sorgente introducendo React.js in sostituzione ad un
insieme di librerie di più difficile gestione e manutenzione. A ciò si aggiunge
la scelta di Jest come testing framework che permetterà di ottenere un ambiente
di produzione più solido e resiliente. Nella fattispecie, l’introduzione di
React.js con Jest ci garantirà il miglioramento del grado di manutenibilità
dell’intera base di codice, velocizzando il processo di individuazione
e correzione di eventuali bug.
Contemporaneamente abbiamo colto l’occasione per intervenire sulla user
interface, migliorando la fruibilità dell’intero Catalogo anche da dispositivi
mobile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel ringraziarvi per tutti i preziosi suggerimenti che abbiamo ricevuto in
questi mesi vi invitiamo a verificare il corretto funzionamento del motore
e aspettiamo ulteriori consigli sui nostri canali community
(&lt;a href=&quot;https://app.slack.com/client/T6C27AXE0/CJRSS5S9W&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt;
e &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/c/software-open-source-per-la-pa/catalogo-foss/66&quot;&gt;Forum&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Team Developers Italia&lt;/p&gt;</content>
    <published>2021-03-04T09:00:00+00:00</published>

    
    <category term="community" />
    
    <category term="sviluppo" />
    
    <category term="developers" />
    
    <category term="opensource" />
    
    <category term="software" />
    
    <category term="react" />
    

    <author>
      <name>Emilio Spatola</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2021/03/01/risultati-ricerca-sviluppatori-progettisti</id>
    <title>Risultati della ricerca condotta con sviluppatori e progettisti di servizi pubblici digitali</title>
    <updated>2021-03-01T09:00:00+00:00</updated>

    <summary>Gli utenti di Forum Italia e dei canali Slack di Developers Italia e Designers Italia al centro della nostra indagine. </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2021/03/01/risultati-ricerca-sviluppatori-progettisti">&lt;p&gt;Presentati i risultati della ricerca quali-quantitativa condotta con gli utenti
di &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it&quot;&gt;Forum Italia&lt;/a&gt; e dei &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it&quot;&gt;canali Slack&lt;/a&gt; dedicati a progettisti e sviluppatori dei
servizi pubblici digitali del sistema Paese. Lo avevamo anticipato qualche
settimana fa &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/news/2020/12/15/al-via-survey-community&quot;&gt;proprio su questo
sito&lt;/a&gt;
e oggi condividiamo quanto emerso dal questionario anonimo, parte di
un’&lt;a href=&quot;https://medium.com/designers-italia/lavori-in-corso-designers-italia-si-mette-in-gioco-e-riparte-dalla-ricerca-f52884752bd&quot;&gt;iniziativa di
ricerca&lt;/a&gt;
più ampia.
Si tratta di un’analisi realizzata insieme al team di &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/&quot;&gt;Designers
Italia&lt;/a&gt; al fine di confermare l’efficacia delle
iniziative messe in campo per intercettare, con uno sguardo rivolto al futuro,
le necessità delle PA di fronte alle sfide della &lt;strong&gt;transizione digitale&lt;/strong&gt;.
In particolare ci interessava delineare la &lt;strong&gt;tipologia dei partecipanti&lt;/strong&gt; delle
community di Designers Italia e Developers Italia ed elaborare le informazioni
sulla &lt;strong&gt;percezione attuale delle piattaforme e dei servizi offerti&lt;/strong&gt; al loro
interno. Non solo: valutare l’attuale &lt;strong&gt;utilizzo e l’efficacia dei canali di
comunicazione&lt;/strong&gt; e partecipazione, &lt;strong&gt;comprendere i bisogni degli utenti&lt;/strong&gt; per
indirizzare al meglio investimenti e progettualità future e infine raccogliere
informazioni sull’uso degli strumenti come i kit di Designers Italia, le Linee
Guida, il &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software&quot;&gt;Catalogo del riuso&lt;/a&gt;
e i &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/piattaforme&quot;&gt;software development kit
(SDK)&lt;/a&gt;. L’occasione è stata utile
anche per raccogliere la disponibilità e i contatti per ulteriori interviste
qualitative che proprio in questi giorni stiamo avviando.
In totale, nonostante il questionario fosse disponibile dal 15 al 29 dicembre,
e quindi nel pieno delle festività natalizie, sono state raccolte 329 risposte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Riportiamo di seguiti i principali risultati emersi dalla ricerca e rimandiamo
per maggiori approfondimenti all’&lt;a href=&quot;https://medium.com/designers-italia/il-valore-della-community-per-designers-italia-e-developers-italia-bd486dff2a6d&quot;&gt;esaustivo articolo&lt;/a&gt; di Designers Italia (da cui
abbiamo tratto quanto segue), che ringraziamo per il prezioso aiuto e sostegno
in questa attività di ricerca.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;i-protagonisti-della-community&quot;&gt;I protagonisti della community&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;L’analisi dei dati anagrafici ha restituito un’immagine abbastanza eterogenea
dei partecipanti, senza evidenziare particolari polarizzazioni. Rispetto
all’età media, ad esempio, in generale l’intervallo degli utenti rimane
compreso tra 16 e 80 anni, con una presenza più marcata di persone appartenenti
alla fascia racchiusa tra 36 e 60 anni (più del 60%).
Dal punto di vista del genere, i risultati del questionario rivelano una netta
prevalenza del maschile (80%) rispetto a quello femminile (16%), oltre a quello
di chi ha preferito non rispondere o ha indicato un genere non binario (4%). Il
dato sul titolo di studio conferma, inoltre, per l’intero campione un tasso di
scolarizzazione molto elevato: il 60% dichiara infatti di possedere almeno una
laurea, e il 37% almeno una licenza superiore.
Dal punto di vista professionale, i risultati attestano una community composta
in prevalenza da tecnici che si occupano di sviluppo (33%), seguiti dagli
occupati nell’ambito della progettazione di servizi digitali (16%). Una
discreta quota di figure professionali rimane in ogni caso ancorata al settore
della programmazione, con un decimo dell’intera community che dichiara di
occuparsi di amministrazione, e con due fasce, sensibilmente più ristrette, che
operano nei settori della comunicazione (4%) e della ricerca (3%). I dati
relativi alla localizzazione geografica dei partecipanti rileva una copertura
totale del territorio nazionale, con risposte provenienti da ogni regione
d’Italia.
Il questionario ha rilevato che circa la metà dei rispondenti lavora per la PA,
suddivisi principalmente tra dipendenti (uno su tre) e consulenti (uno su
cinque). Il 25% di chi dichiara di essere dipendente di una Pubblica
Amministrazione specifica di lavorare per un Comune, mentre si attestano
intorno al 15% i dipendenti di PA centrali, Università, enti di ricerca, scuole
e Regioni o Province autonome. Inoltre circa la metà dei consulenti che
collabora con una PA specifica di lavorare nel ruolo di fornitore tecnologico,
mentre uno su quattro dichiara di fornire supporto strategico. La rimanente
quota di partecipanti sottolinea, infine, di lavorare per una società in-house
oppure, in piccola parte, come freelance.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;percezione-delle-piattaforme-e-dei-servizi-offerti-alla-community&quot;&gt;Percezione delle piattaforme e dei servizi offerti alla community&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Grazie a tecniche di analisi e di clustering, è stato possibile individuare una
serie di parole chiave utilizzate dai partecipanti per descrivere Designers
Italia e Developers Italia, sia in termini progettuali sia qualitativi. Ad
esempio le finalità di Developers Italia sono state indicate dai partecipanti
in maniera molto precisa, e rispondono agli obiettivi di:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;diffondere buone pratiche di progettazione/sviluppo di servizi;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;promuovere lo sviluppo e l’adozione di software open source all’interno della PA;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;promuovere la trasformazione culturale delle Pubbliche Amministrazioni;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;far risparmiare e migliorare la qualità complessiva del software;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;fornire soluzioni pronte all’uso per rispondere ai bisogni della PA;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;incrementare la trasparenza dell’azione amministrativa.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Developers Italia è descritto inoltre come “un progetto ambizioso”, che
favorisce le sinergie di più figure professionali, come la &lt;strong&gt;collaborazione tra
designer e sviluppatori&lt;/strong&gt;. “Trasparenza”, “innovazione”, “apertura” e “qualità”
sono le parole utilizzate maggiormente per delineare le sue peculiarità
positive, mentre “confuso”, “ancora non consolidato” e “difficile da capire”
sono gli attributi che ne denotano le aree dove migliorare.
Si tratta di elementi rilevanti che ci aiutano a definire verso quale direzione
intraprendere azioni migliorative.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le informazioni rilevate sono ancora tante e di sicuro interesse, per questo,
vi consigliamo nuovamente di approfondire leggendo l’&lt;a href=&quot;https://medium.com/designers-italia/il-valore-della-community-per-designers-italia-e-developers-italia-bd486dff2a6d&quot;&gt;articolo di Designers
Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cogliamo questa occasione per ringraziare quanti hanno collaborato
all’indagine, offrendo il loro tempo e la loro disponibilità e speriamo, grazie
a quanto appreso, di poter concretizzare presto nuove attività a supporto della
community.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non fai ancora parte della community di Developers Italia? Scopri &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/come-partecipo&quot;&gt;come partecipare&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Team Developers Italia&lt;/p&gt;</content>
    <published>2021-03-01T09:00:00+00:00</published>

    
    <category term="community" />
    
    <category term="sviluppatori" />
    
    <category term="developers" />
    
    <category term="opensource" />
    
    <category term="software" />
    
    <category term="designers" />
    

    <author>
      <name>Michela Gabrieli</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2021/02/17/spid-cie-disponibili-nuove-risorse-opensource</id>
    <title>SPID e CIE, disponibili nuove risorse open source</title>
    <updated>2021-02-17T07:00:00+00:00</updated>

    <summary>La community di Developers Italia a supporto delle PA </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2021/02/17/spid-cie-disponibili-nuove-risorse-opensource">&lt;p&gt;Entro il 28 febbraio 2021 tutte le amministrazioni locali e centrali dovranno integrare &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/spid&quot;&gt;SPID&lt;/a&gt; (Sistema Pubblico di Identità Digitale) e &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/cie&quot;&gt;CIE&lt;/a&gt; (Carta d’Identità Elettronica) come sistemi di autenticazione, uniformando di fatto l’accesso ai servizi pubblici digitali in tutto il Paese. 
Una scadenza importante, quella prevista dal Decreto Legge “semplificazione e innovazione digitale”, che ha portato in questi mesi il team e la community di Developers Italia a impegnarsi su più fronti per supportare gli enti, effettuando numerosi rilasci di librerie e software applicativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un esempio significativo è rappresentato dal &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/spid-express&quot;&gt;middleware&lt;/a&gt; che permette una facile integrazione di SPID e CIE all’interno di architetture web basate sullo stack tecnologico &lt;strong&gt;Express&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un’altra risorsa pubblicata è &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/Satosa-Saml2Spid&quot;&gt;Satosa-Saml2SPID&lt;/a&gt;, un proxy di autenticazione compatibile con il Sistema Pubblico di Identità Digitale italiano. Nella fattispecie questa soluzione consente di abbattere i tempi di accreditamento per tutte le organizzazioni che già sfruttano &lt;strong&gt;SAML2&lt;/strong&gt; come protocollo di autenticazione. Satosa-Saml2SPID è un esempio di un software open source sviluppato originariamente all’interno della pubblica amministrazione italiana, l’&lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/pa/unical&quot;&gt;Università della Calabria&lt;/a&gt;, con una potenziale ricaduta positiva per molti altri enti che stanno effettuando il percorso di trasformazione digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per gli enti che utilizzano &lt;strong&gt;Entando&lt;/strong&gt; è disponibile un &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/spid-keycloak-entando&quot;&gt;modulo di integrazione con SPID&lt;/a&gt;.
Di fatto questo si basa su &lt;em&gt;keycloak&lt;/em&gt; come piattaforma di gestione delle identità e il modulo pubblicato permette di configurarla facilmente per agevolare l’integrazione. Come per &lt;em&gt;Satosa-Saml2SPID&lt;/em&gt;, anche questa componente può essere usata in modalità standalone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Altri progetti degni di nota sviluppati da membri della community di Developers Italia e recentemente pubblicati sono &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/spid-aspnetcore&quot;&gt;AspNetCore Remote Authenticator for SPID&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/cie-aspnetcore&quot;&gt;AspNetCore Remote Authenticator for CIE&lt;/a&gt; che rappresentano strumenti semplici ed immediati per integrare rispettivamente SPID e CIE in web app sviluppate con &lt;strong&gt;AspNetCore MVC&lt;/strong&gt;. In questo caso un ringraziamento speciale del team è rivolto a Daniele Giallonardo per il suo contributo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutte le soluzioni citate sono accomunate dalla loro natura open source che garantisce la possibilità di consultare il codice sorgente e testare in modo indipendente le possibili integrazione per adattarle alle proprie esigenze.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;il-lavoro-della-community-continua&quot;&gt;Il lavoro della community continua&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hai già sviluppato un’integrazione con SPID o CIE oppure ci stai lavorando? Parliamone insieme nei canali di community (&lt;a href=&quot;https://app.slack.com/client/T6C27AXE0/C73R3UQE8&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt; -registrati &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it&quot;&gt;qui&lt;/a&gt;- e &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/c/software-open-source-per-la-pa/49&quot;&gt;Forum Italia&lt;/a&gt;) per verificare l’eventuale inserimento all’interno dell’organizzazione &lt;a href=&quot;https://github.com/italia&quot;&gt;github.com/italia&lt;/a&gt;. Portando il tuo progetto in questa vetrina entrerai a far parte del gruppo di manutentori di Developers Italia e potrai ricevere feedback e soprattutto contributi da parte di tutta la community. &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/come-partecipo&quot;&gt;Scopri come partecipare&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Team Developers Italia&lt;/p&gt;</content>
    <published>2021-02-17T07:00:00+00:00</published>

    
    <category term="community" />
    
    <category term="sviluppatori" />
    
    <category term="developers" />
    
    <category term="riuso" />
    
    <category term="opensource" />
    
    <category term="software" />
    

    <author>
      <name>Giuseppe De Marco</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2020/12/29/guida-sviluppo-gestione-software-libero</id>
    <title>Disponibile la prima parte della “Guida allo sviluppo e gestione di software libero”</title>
    <updated>2020-12-29T09:00:00+00:00</updated>

    <summary>Un documento di supporto per guidare in modo semplice e pratico l’adozione e il mantenimento di soluzioni open source </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2020/12/29/guida-sviluppo-gestione-software-libero">&lt;p&gt;Developers Italia continua a impegnarsi per mettere a disposizione della community sempre nuovi strumenti e risorse che supportino il lavoro delle Pubbliche Amministrazioni e rendano più semplice il processo di adozione e mantenimento di soluzioni open source. Proprio con questo spirito oggi rilasciamo il primo capitolo della &lt;strong&gt;Guida allo sviluppo e gestione di software libero&lt;/strong&gt;. Con questo documento, rivolto a tecnici, amministratori, e decisori pubblici vogliamo aiutare tutti gli attori che ruotano intorno al software libero a comprendere e a realizzare appieno i vantaggi in termini di gestione, riduzione dei costi e miglioramento dei servizi di un corretto approccio open source. Tutto ciò accompagnato da indicazioni e consigli pratici per gestire e sviluppare correttamente il software in modo aperto. La guida contiene inoltre una raccolta di buone pratiche e riferimenti a risorse esterne utili per lo sviluppo di software più sicuro e di facile manutenzione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A differenza delle Linee Guida ufficiali questa pubblicazione è scritta in forma di pillole operative per guidare le amministrazioni in modo semplice e pratico, e non ha carattere normativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La versione che pubblichiamo oggi, seppur revisionata e corretta, è solo una prima parte in forma di bozza: in perfetto stile “open source” la continueremo a sviluppare e migliorare collaborativamente e costantemente con i lettori e con tutti coloro che in futuro desidereranno offrire il loro contributo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;chi-lha-scritta&quot;&gt;Chi l’ha scritta?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La guida è frutto del lavoro di un anno delle esperienze del team di Developers Italia, del &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/chi-siamo/dipartimento/&quot;&gt;Dipartimento della Trasformazione Digitale&lt;/a&gt;, per cristallizzare la conoscenza generata durante il lavoro di supporto alle Pubbliche Amministrazioni sia centrali che locali.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;chi-sono-i-protagonisti&quot;&gt;Chi sono i protagonisti?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;I protagonisti sono le Pubbliche Amministrazioni, e le buone pratiche che abbiamo imparato insieme attraverso le nostre attività di supporto. Per questo motivo la guida è strutturata secondo capitoli specifici dedicati proprio ai diversi profili professionali che potrebbero averne bisogno: decisori pubblici, funzionari pubblici e sviluppatori di servizi pubblici. È proprio a questi ultimi che si rivolge il primo capitolo che pubblichiamo oggi.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;perché-riteniamo-sia-utile&quot;&gt;Perché riteniamo sia utile?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Il &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/piano-triennale-ict/codice-amministrazione-digitale-docs/it/v2018-09-28/index.html&quot;&gt;Codice dell’Amministrazione Digitale&lt;/a&gt; (CAD) impone l’utilizzo e lo sviluppo quasi esclusivo di software open source, e le &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/developers-italia/lg-acquisizione-e-riuso-software-per-pa-docs/it/stabile/index.html&quot;&gt;Linee Guida&lt;/a&gt; pubblicate da AGID dettagliano ulteriormente questi requisiti, traducendoli in indicazioni normative che cercano di essere quanto più possibili concrete.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuttavia, tra le tante soluzioni presenti nel &lt;a href=&quot;http://developers.italia.it/it/software&quot;&gt;Catalogo&lt;/a&gt; che abbiamo analizzato in questi mesi, ve ne sono alcune che presentano caratteristiche degne di nota, permettendo di semplificare la manutenzione delle soluzioni, diminuire i costi di gestione e di sviluppo, e migliorare la qualità del software. Sviluppare un software in open source è di per sé un vantaggio, ma siamo convinti che farlo correttamente permetta di ottenere dei benefici più importanti in termini di resilienza, risparmio, e velocità di risoluzione dei problemi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siamo consci del fatto che i temi legati allo sviluppo e alla manutenzione del software possono risultare complessi e alle volte anche oscuri a chi non si occupa di programmazione. Allo stesso modo, lavorare con soggetti pubblici in un contesto composto di adempimenti normativi e stringenti regole tecniche può risultare sfidante per uno sviluppatore (o per un fornitore) abituato al mondo del privato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo elaborato vuole dunque essere un supporto operativo sia per l’amministratore pubblico che per il tecnico, offrendo a entrambi uno sguardo più ampio per evidenziare i vantaggi di costruire un ecosistema open source vitale.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;con-quale-spirito-è-stata-stesa&quot;&gt;Con quale spirito è stata stesa?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lo abbiamo già detto, ma ci piace sottolinearlo nuovamente: il nostro intento è quello di supportare concretamente e operativamente le Pubbliche Amministrazioni a districarsi in un contesto nuovo e complesso, offrendo soluzioni pratiche apprese sul campo invece che liste di norme e adempimenti. Queste soluzioni sono studiate, appunto, per massimizzare la semplicità e l’efficacia in termini di creazione di ecosistemi aperti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In altre parole, in questa guida abbiamo provato a fondere la nostra conoscenza in termini di open source con l’importante esperienza e i bisogni di un amministratore pubblico.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;prossimi-passi&quot;&gt;Prossimi passi?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Oggi pubblichiamo il capitolo dedicato agli sviluppatori, a cui seguiranno gli altri capitoli nei prossimi mesi.
Ti chiediamo di leggere e aiutarci a evolvere il documento, solo così otterremo un risultato finale di sicura utilità. Se vorrai aiutarci ti ringraziamo fin da ora per il tuo tempo e i tuoi preziosi contributi.
&lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/developers-italia/guida-sviluppo-gestione-software-libero/it/stabile/index.html&quot;&gt;Scopri la guida su Docs Italia&lt;/a&gt;, discutine con la community sul &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/c/software-open-source-per-la-pa/49&quot;&gt;Forum&lt;/a&gt; o proponi direttamente miglioramenti su &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/guida-sviluppo-gestione-software-libero&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Team Developers Italia&lt;/p&gt;</content>
    <published>2020-12-29T09:00:00+00:00</published>

    
    <category term="community" />
    
    <category term="sviluppatori" />
    
    <category term="developers" />
    
    <category term="riuso" />
    
    <category term="opensource" />
    
    <category term="software" />
    

    <author>
      <name>Leonardo Favario</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2020/12/15/al-via-survey-community</id>
    <title>Al via la survey per la community</title>
    <updated>2020-12-15T09:00:00+00:00</updated>

    <summary>Developers Italia si interroga, partendo dall’opinione dei membri della community </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2020/12/15/al-via-survey-community">&lt;p&gt;Sono passati tre anni dalla presentazione ufficiale della nostra community e,
anche per rispondere sempre in maniera più adeguata ai bisogni di coloro che ne
fanno parte, la piattaforma intende consolidare l’efficacia della propria
azione di supporto. Una verifica in linea con i principi del design thinking
e del miglioramento continuo dell’offerta di servizi grazie alla collaborazione
con il team di &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it&quot;&gt;Designers Italia&lt;/a&gt;, pensata per
mettere alla prova quanto realizzato negli anni e per capire, con uno sguardo
rivolto al futuro, le necessità delle PA di fronte alle sfide della
trasformazione digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il piano di ricerca, ideato da Designers Italia, secondo quanto previsto dalle
&lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/designers-italia/design-linee-guida-docs/it/stabile/doc/user-research/ricerche-qualitative.html&quot;&gt;Linee guida di design sulla user
research&lt;/a&gt;,
riguarderà l’esperienza d’uso e il grado di soddisfazione rispetto alle risorse
fornite dai canali di Developers Italia e dai singoli strumenti per lo sviluppo
e il riuso di soluzioni open source. L’obiettivo è conoscere meglio i soggetti
che hanno creato o utilizzato le risorse messe a disposizione da Developers
Italia, esplorare la community che collabora tramite il canale Slack e Forum
Italia, e analizzare l’ecosistema di attori coinvolti nello sviluppo di servizi
digitali per la PA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Raccolta dati, survey e interviste saranno la base dalla quale ripartire, per
verificare lo stato e i desideri della community di Developers Italia, ma
soprattutto per strutturare, insieme, un’azione sempre più efficace. Maggiori
approfondimenti sul protocollo di ricerca e gli strumenti utilizzati sono
disponibili nell’&lt;a href=&quot;https://medium.com/designers-italia/lavori-in-corso-designers-italia-si-mette-in-gioco-e-riparte-dalla-ricerca-f52884752bd&quot;&gt;articolo Medium
dedicato&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mettersi in gioco è il nostro modo per farsi trovare pronti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partecipa alla trasformazione digitale della PA, iscriviti
a &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt; ed entra nei canali dedicati ai
progetti e sul &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it&quot;&gt;Forum&lt;/a&gt; per condividere la tua
esperienza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Survey e interviste sono realizzate nel rispetto della privacy.
Parola di sviluppatore!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Team Developers Italia&lt;/p&gt;</content>
    <published>2020-12-15T09:00:00+00:00</published>

    
    <category term="community" />
    
    <category term="sviluppatori" />
    
    <category term="developers" />
    
    <category term="designers" />
    

    <author>
      <name>Leonardo Favario</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2020/12/10/incontri-dipartimento-innovazione</id>
    <title>Semplificazione e innovazione, ciclo di incontri promossi dal Dipartimento per la Trasformazione Digitale</title>
    <updated>2020-12-10T09:00:00+00:00</updated>

    <summary>Al via una serie di appuntamenti online promossi dal DTD per presentare le opportunità legate al percorso di digitalizzazione </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2020/12/10/incontri-dipartimento-innovazione">&lt;p&gt;Con il Decreto “semplificazione e innovazione digitale”, il &lt;strong&gt;processo di
trasformazione digitale della Pubblica Amministrazione è entrato nel vivo&lt;/strong&gt;. La
norma ha infatti fissato degli obiettivi importanti per sostenere lo sviluppo
del sistema operativo del Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il 28 febbraio 2021 rappresenta una data significativa: sarà il momento in cui
le amministrazioni saranno tenute ad accelerare lo sviluppo e la diffusione di
soluzioni digitali per accedere ai servizi pubblici.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per affiancare gli enti in questo processo, il Dipartimento per la
Trasformazione Digitale ha organizzato un ciclo di incontri dal titolo
“&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/linee-guida-decreto-semplificazione/#ciclo-di-incontri&quot;&gt;Semplificazione e Innovazione Digitale&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tratta di una serie di appuntamenti online, della durata di due ore
ciascuno, rivolti a tutti i Responsabili per la Transizione al Digitale, al
personale pubblico dei sistemi informativi, ai fornitori pubblici e privati di
soluzioni software e alle associazioni di categoria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’agenda completa del primo incontro previsto per venerdì 11 dicembre alle ore
14.30 dedicato alle guide operative alle piattaforme abilitanti è visibile
&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/linee-guida-decreto-semplificazione/#agenda-dellincontro&quot;&gt;qui&lt;/a&gt;.
Sarà possibile seguire la diretta streaming al &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=d8seuHaaiDc&amp;amp;feature=youtu.be&amp;amp;ab_channel=DipartimentoperlaTrasformazioneDigitale&quot;&gt;seguente link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ma-facciamo-un-passettino-indietro-cosa-prevede-il-decreto-legge-semplificazione-e-innovazione-digitale&quot;&gt;Ma facciamo un passettino indietro. Cosa prevede il Decreto Legge “semplificazione e innovazione digitale”?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Il Decreto, convertito in legge dal Parlamento a settembre del 2020, impegna la
Pubblica Amministrazione, nazionale e locale, ad una digitalizzazione rapida
dei servizi offerti. Tutto ruota intorno all’implementazione delle piattaforme
abilitanti, strumenti standardizzati, testati e sicuri, che contribuiranno ad
una transizione uniforme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il 28 febbraio 2021, come stabilito dal Decreto Legge “semplificazione
e innovazione digitale”, è la data entro la quale le &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/linee-guida-decreto-semplificazione/&quot;&gt;pubbliche amministrazioni
dovranno&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;integrare nei propri sistemi informativi &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/linee-guida-decreto-semplificazione/#spid&quot;&gt;SPID (Sistema Pubblico di Identità
Digitale)&lt;/a&gt;
e CIE (Carta d’Identità Elettronica) come unico sistema di identificazione
per l’accesso ai servizi digitali;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;integrare la piattaforma &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/linee-guida-decreto-semplificazione/#pagopa&quot;&gt;pagoPA&lt;/a&gt;
nei sistemi di incasso per la riscossione delle proprie entrate;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;avviare i progetti di trasformazione digitale necessari per rendere disponibili
i propri servizi sull’&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/linee-guida-decreto-semplificazione/#app-io&quot;&gt;App IO&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;il-ruolo-di-developers-italia&quot;&gt;Il ruolo di Developers Italia&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nell’ottica di fornire un supporto diretto alla PA e a tutti i fornitori
coinvolti in questa impegnativa avventura, Developers Italia mette
a disposizione sul proprio portale degli sviluppatori una vasta gamma di
soluzioni per agevolare le succitate operazioni di integrazione richieste.
Infatti per ognuna delle piattaforme abilitanti è possibile trovare materiali
o template pronti all’uso per efficientare il processo. Tutte le risorse sono
completamente open source e molte delle soluzioni presenti sono frutto del
lavoro in community di decine di privati cittadini che, mettendo a fattor
comune gli sforzi, ogni giorno si prodigano per favorire il percorso di
digitalizzazione del sistema Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Scopri di più nella &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/piattaforme&quot;&gt;sezione dedicata&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inoltre,  è sempre possibile mettersi in contatto con il resto della community
attraverso il canale di &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt; e il
&lt;a href=&quot;https://forum.italia.it&quot;&gt;Forum&lt;/a&gt; che possono rappresentare importanti fonti di
informazioni, consigli e soluzioni ai problemi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vuoi saperne di più? &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/come-partecipo&quot;&gt;Unisciti anche tu alla
community&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Team Developers Italia&lt;/p&gt;</content>
    <published>2020-12-10T09:00:00+00:00</published>

    
    <category term="piattaforme" />
    
    <category term="sviluppatori" />
    
    <category term="eventi" />
    
    <category term="catalogo" />
    

    <author>
      <name></name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2020/11/18/nuova-modalita-dichiarazione-riuso</id>
    <title>Dichiarazione di riuso, sempre più a portata di clic</title>
    <updated>2020-11-18T09:00:00+00:00</updated>

    <summary>Disponibili nuove e più semplici modalità di dichiarazione di riuso del software open source per la PA </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2020/11/18/nuova-modalita-dichiarazione-riuso">&lt;p&gt;Ci siamo messi nei panni di una PA desiderosa di riutilizzare una soluzione
disponibile a &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software&quot;&gt;catalogo&lt;/a&gt; e abbiamo
cercato di rendere più semplice il processo di dichiarazione di riuso.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cosa-è-la-dichiarazione&quot;&gt;Cosa è la dichiarazione?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La dichiarazione consiste nell’inserire il &lt;em&gt;nome&lt;/em&gt; e il &lt;em&gt;codice iPA&lt;/em&gt; del proprio
Ente all’interno della lista delle PA che attualmente stanno utilizzando un
dato software disponibile a catalogo. A partire da ottobre 2020 tutte le
Pubbliche Amministrazioni devono effettuare questa dichiarazione, secondo
quanto previsto dal &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/piano-triennale-ict/pianotriennale-ict-doc/it/2020-2022/capitolo-1-servizi/cosa-devono-fare-le-pa.html&quot;&gt;Piano Triennale per l’informatica nella Pubblica
Amministrazione&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;perché-è-importante-fare-la-dichiarazione&quot;&gt;Perché è importante fare la dichiarazione?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’operazione di dichiarazione permette di mettere al corrente l’Ente cedente
di chi stia attualmente utilizzando un determinato prodotto e consentire uno
scambio di informazioni che può &lt;strong&gt;portare alla creazione di una vera e propria
community&lt;/strong&gt; intorno al codice open source in oggetto. Non solo, il processo di
dichiarazione agevola il &lt;strong&gt;confronto anche con le altre amministrazioni&lt;/strong&gt; che
nel tempo hanno adottato la soluzione e che a loro volta hanno apportato
ulteriori migliorie.
E ancora: un numero considerevole di utilizzatori dello stesso software è un
buon indicatore che permette di garantire maggiore attenzione e cura della
soluzione, anche da parte del Team di Developers Italia, &lt;strong&gt;a vantaggio di
tutti&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;come-si-fa&quot;&gt;Come si fa?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se l’&lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/riuso/pubblicazione&quot;&gt;inserimento di un software in
catalogo&lt;/a&gt; prevede una
serie di operazioni tecniche che possono coinvolgere anche il fornitore del
prodotto, la dichiarazione del riuso è invece un’operazione molto più rapida
che può essere effettuata direttamente da un incaricato dell’Ente pubblico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La dichiarazione può essere effettuata in diversi modi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Innanzitutto è importante sapere se il software in questione è presente
all’interno del &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software&quot;&gt;catalogo di Developers
Italia&lt;/a&gt; o meno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nel caso in cui il software fosse presente&lt;/strong&gt;, per ogni scheda del catalogo
è disponibile un link, denominato “&lt;em&gt;La mia amministrazione lo usa&lt;/em&gt;”, che
conduce ad una pagina contenente le istruzioni valide per completare la
dichiarazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se, invece, &lt;strong&gt;il software non dovesse ancora essere presente all’interno
del catalogo&lt;/strong&gt; è possibile utilizzare gli strumenti di community messi
a disposizione da Developers Italia per segnalare il riuso. Questi sono
ad esempio il canale &lt;a href=&quot;https://app.slack.com/client/T6C27AXE0/CJRSS5S9W&quot;&gt;#reuse&lt;/a&gt;
all’interno dello Slack di Developers Italia
oppure la sezione &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/c/software-open-source-per-la-pa/49&quot;&gt;Software Open Source per la PA
e Riuso&lt;/a&gt; all’interno
del Forum. Qui è possibile iniziare una discussione e il Team di
Developers Italia interverrà tempestivamente per concordare una
soluzione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Oggi in 663 casi le amministrazioni sono state virtuose utilizzando
software open source e dichiarando il riuso di almeno una delle 159
soluzioni disponibili a catalogo&lt;/strong&gt;. Queste ed altre informazioni sono
sempre consultabili in tempo reale grazie alla
&lt;a href=&quot;http://developers.italia.it/it/dashboard&quot;&gt;Dashboard&lt;/a&gt; dedicata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vuoi scoprire di più? Segui &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/riuso/dichiarazione&quot;&gt;le
istruzioni&lt;/a&gt; passo per
passo e consulta la &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/faq#collapseDiv11&quot;&gt;FAQ&lt;/a&gt;
dedicata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Team Developers Italia&lt;/p&gt;</content>
    <published>2020-11-18T09:00:00+00:00</published>

    
    <category term="opensource" />
    
    <category term="riuso" />
    
    <category term="catalogo" />
    

    <author>
      <name>Leonardo Favario</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2020/11/11/terminato-hacktoberfest-2020</id>
    <title>Hacktoberfest 2020, i traguardi raggiunti</title>
    <updated>2020-11-11T09:00:00+00:00</updated>

    <summary>Anche quest’anno Developers Italia ha partecipato all’evento internazionale dedicato ai progetti open source </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2020/11/11/terminato-hacktoberfest-2020">&lt;p&gt;Developers Italia non poteva mancare all’edizione 2020 dell’Hacktoberfest,
iniziativa internazionale che ha lo scopo di favorire lo sviluppo di progetti
software open source attraverso una serie di sfide. Durante il mese di ottobre,
sviluppatori di tutto il mondo si sono confrontati su più di cento “problemi”
aperti su vari repository contenuti all’interno dell’organizzazione
&lt;a href=&quot;https://github.com/italia&quot;&gt;github.com/italia&lt;/a&gt;: dalla semplice traduzione di un
testo, fino alla risoluzione di bug o alla definizione di nuove funzionalità chiave.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A tutti coloro che hanno partecipato e ci hanno aiutato: un ringraziamento
speciale!&lt;/strong&gt; Ogni singolo contributo, dal messaggio in una Issue alla Pull
Request contenente codice funzionante, è stato fondamentale per ottenere un
ottimo risultato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questi giorni, infatti, &lt;strong&gt;27 veri e propri contributi, ovvero proposte di
modifiche o integrazioni di software, sono stati consolidati all’interno dei
nostri repository&lt;/strong&gt;. Inoltre, i responsabili di progetto stanno ancora
revisionando 5 nuovi contributi che saranno consolidati nelle prossime
settimane.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo evento è terminato ma &lt;strong&gt;le possibilità di interazione con i nostri
progetti non finiscono qui&lt;/strong&gt;. Tutti i &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/piattaforme&quot;&gt;software, le librerie e i kit di
sviluppo&lt;/a&gt; che permettono di
interagire con le Piattaforme Abilitanti del Paese &lt;strong&gt;sono al 100% open source&lt;/strong&gt;
ed è possibile migliorare insieme questi software con un approccio aperto
e collaborativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non solo. Nel &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software&quot;&gt;catalogo del software open
source&lt;/a&gt;, è possibile trovare
&lt;strong&gt;centinaia di soluzioni&lt;/strong&gt; open source di titolarità di Pubbliche
Amministrazioni italiane o di singoli sviluppatori che vengono utilizzati
giornalmente da molti Enti sul territorio: anche in questo caso è possibile
dare una mano agli sviluppatori per migliorare i servizi pubblici digitali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vi aspettiamo, per maggiori approfondimenti sul nostro
&lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt; e sul &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it&quot;&gt;Forum&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Team Developers Italia&lt;/p&gt;</content>
    <published>2020-11-11T09:00:00+00:00</published>

    
    <category term="developers" />
    
    <category term="hacktoberfest" />
    
    <category term="community" />
    
    <category term="opensource" />
    

    <author>
      <name>Leonardo Favario</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2020/10/01/developers-italia-hacktoberfest-2020</id>
    <title>Inizia l’Hacktoberfest 2020</title>
    <updated>2020-10-01T09:00:00+00:00</updated>

    <summary>Anche quest'anno Developers Italia partecipa all’evento internazionale per favorire lo sviluppo di software open source </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2020/10/01/developers-italia-hacktoberfest-2020">&lt;p&gt;Dopo il &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/news/2019/11/14/terminato-hacktoberfest-tiriamo-le-somme&quot;&gt;successo dello scorso
anno&lt;/a&gt;,
che ha visto il contributo di decine di sviluppatori open source, Developers
Italia parteciperà anche a questa &lt;strong&gt;nuova edizione 2020
dell’&lt;a href=&quot;https://hacktoberfest.digitalocean.com/&quot;&gt;Hacktoberfest&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’iniziativa ha lo scopo di favorire la crescita di progetti di software libero
attraverso una serie di sfide da completare a ottobre. Nel corso del mese sarà
quindi possibile contribuire anche ai progetti software ospitati all’interno
delle organizzazioni Github &lt;a href=&quot;https://github.com/italia&quot;&gt;/italia&lt;/a&gt;
e &lt;a href=&quot;https://github.com/teamdigitale&quot;&gt;/teamdigitale&lt;/a&gt;. 
Sarà l’occasione per chiunque di dare il proprio contributo allo sviluppo dei
servizi pubblici digitali, e quindi al miglioramento del rapporto tra cittadini
e Pubblica amministrazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Attualmente vi sono più di &lt;strong&gt;cento “problemi”&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;issue&lt;/em&gt;) aperti che spaziano
su diversi livelli di complessità: dalla semplice traduzione di un testo, fino
ad attività più stimolanti come la risoluzione di bug o alla definizione di
nuove funzionalità chiave.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La sfida consiste nel trovare una soluzione per questi problemi e proporre del
codice funzionante ai &lt;em&gt;maintainer&lt;/em&gt; attraverso il sistema di &lt;em&gt;pull request&lt;/em&gt;:
&lt;strong&gt;l’impatto è assicurato&lt;/strong&gt;! Dopo un’attenta revisione, ogni contributo
significativo sarà consolidato con il resto del codice e verrà fruito da
moltissimi cittadini, PA e imprese che giornalmente affrontano le sfide della
digitalizzazione dei propri servizi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questa iniziativa può essere un ottimo punto di partenza per capire il mondo
del software libero e &lt;strong&gt;iniziare a contribuire ai progetti di digitalizzazione
dei servizi pubblici italiani&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’elenco di tutte le issue qualificanti per questa iniziativa è visitabile
nella pagina &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/cosa-fare?type=Hacktoberfest&quot;&gt;cosa
fare&lt;/a&gt; e, per
ciascuna di esse, si può consultare lo stato nel &lt;a href=&quot;https://github.com/orgs/italia/projects/3&quot;&gt;project
dedicato&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come sempre, per qualsiasi domanda o dubbio è possibile discutere direttamente
con i maintainer dei software sul nostro &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt;
o sul &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it&quot;&gt;Forum&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aspettiamo le vostre pull request e… happy hacktoberfest!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Team Developers Italia&lt;/p&gt;</content>
    <published>2020-10-01T09:00:00+00:00</published>

    
    <category term="developers" />
    
    <category term="hacktoberfest" />
    
    <category term="community" />
    

    <author>
      <name>Leonardo Favario</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2019/11/14/terminato-hacktoberfest-tiriamo-le-somme</id>
    <title>Terminato l’Hacktoberfest 2019, tiriamo le somme</title>
    <updated>2019-11-14T11:00:00+00:00</updated>

    <summary>Un ottobre ricco di contributi ai progetti open source di Developers Italia </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2019/11/14/terminato-hacktoberfest-tiriamo-le-somme">&lt;p&gt;Developers Italia, la community degli sviluppatori dei servizi pubblici
italiani, &lt;strong&gt;ha partecipato con alcuni progetti &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; all’edizione 2019
dell’&lt;a href=&quot;https://hacktoberfest.digitalocean.com/&quot;&gt;Hacktoberfest&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Si tratta di
un’iniziativa internazionale che ha lo scopo
di favorire lo sviluppo di progetti software &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; attraverso una serie
di sfide, da completare nel mese di ottobre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nelle settimane antecedenti l’evento, &lt;strong&gt;i manutentori dei software hanno aperto
44 issue&lt;/strong&gt; nei repository legati ai progetti di Developers Italia
(&lt;a href=&quot;https://github.com/italia&quot;&gt;github.com/italia&lt;/a&gt;). In ogni issue, hanno incluso
istruzioni dettagliate, in
modo da facilitare il processo di familiarizzazione con il progetto
e &lt;strong&gt;permettere agli interessati di contribuire attivamente&lt;/strong&gt;. Le attività incluse
nelle issue avevano diversi livelli di complessità: alcune erano adatte a chi
si avvicinava per la prima volta allo sviluppo con modalità open (i cosiddetti
“&lt;em&gt;first time contributors&lt;/em&gt;”), altre più complesse miravano a consolidare alcune
funzionalità in progetti chiave che sono già rodati e funzionanti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante il mese di ottobre, molte di queste issue sono state convertite in
codice funzionante da diversi contributori italiani e internazionali e sono
state successivamente presentate ai manutentori sotto forma di pull request.
&lt;strong&gt;Ventuno PR&lt;/strong&gt; sono già state consolidate all’interno dei rispettivi &lt;em&gt;codebase&lt;/em&gt;
e sono &lt;strong&gt;attualmente in uso nei sistemi di produzione&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’iniziativa è terminata ma ci sono ancora molte pull request &lt;strong&gt;in fase di review&lt;/strong&gt;
che saranno consolidate nelle prossime settimane.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grazie a tutti voi per per l’ottima riuscita del progetto! Ma non finisce qui:
&lt;strong&gt;vi invitiamo ancora a partecipare attivamente ai nostri progetti di sviluppo di
codice sorgente &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Le issue aperte possono essere trovate nella
pagina &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/cosa-fare&quot;&gt;cosa fare&lt;/a&gt; e i manutentori
dei software possono essere contattati
all’interno dei canali di &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vi aspettiamo numerosi per costruire insieme i servizi pubblici del Paese!&lt;/p&gt;</content>
    <published>2019-11-14T11:00:00+00:00</published>

    
    <category term="developers" />
    
    <category term="hacktoberfest" />
    
    <category term="community" />
    

    <author>
      <name>Leonardo Favario</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2019/11/11/Call-Developers-Italia-il-programma-di-abilitazione-al-cloud</id>
    <title>Call Developers Italia, il programma di abilitazione al cloud</title>
    <updated>2019-11-11T13:00:00+00:00</updated>

    <summary>Focus sugli strumenti e le strategie cloud nella Community Call del 13 novembre </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2019/11/11/Call-Developers-Italia-il-programma-di-abilitazione-al-cloud">&lt;p&gt;Ciao a tutti!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;mercoledì 13 novembre alle 15&lt;/strong&gt; si terrà un nuovo appuntamento con &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/news/2019/09/03/una-call-per-la-community-di-Developers-Italia&quot;&gt;la Community Call bisettimanale&lt;/a&gt; di Developers Italia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Visto l’interesse mostrato da alcuni di voi su &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/&quot;&gt;Forum Italia&lt;/a&gt;, durante questa call inizieremo a trattare alcuni temi relativi al &lt;strong&gt;Cloud Computing&lt;/strong&gt;. Nel dettaglio, il programma prevede:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Un’introduzione sul &lt;a href=&quot;https://medium.com/team-per-la-trasformazione-digitale/migrazione-in-cloud-servizi-pubblica-amministrazione-vantaggi-rischi-strategie-44ec2439bebf&quot;&gt;programma di abilitazione al cloud&lt;/a&gt; e sul kit di &lt;a href=&quot;https://cloud.italia.it/&quot;&gt;cloud.italia.it&lt;/a&gt;, che propone un metodo per &lt;strong&gt;l’assessment dei servizi&lt;/strong&gt; e la scelta di una strategia di migrazione per portare le applicazioni nel cloud. Intervento a cura di &lt;a href=&quot;https://teamdigitale.governo.it/it/people/paolo-de-rosa.html&quot;&gt;Paolo De Rosa&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://teamdigitale.governo.it/it/people/lucio-pileggi.html&quot;&gt;Lucio Pileggi&lt;/a&gt;, rispettivamente CTO e Technical Project Manager del Team per la Trasformazione Digitale.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L’intervento di &lt;a href=&quot;https://teamdigitale.governo.it/it/people/michele-melchionda&quot;&gt;Michele Melchionda&lt;/a&gt;, CIO del Team per la Trasformazione Digitale, che racconterà &lt;a href=&quot;https://medium.com/team-per-la-trasformazione-digitale/club-digitali-virtuosi-corte-dei-conti-idea-pa-cloud-connettivita-spc2-92771ae81428&quot;&gt;l’esperienza virtuosa della Corte dei Conti&lt;/a&gt; nell’adozione del paradigma del Cloud Computing.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dopo gli interventi avremo la possibilità di confrontarci su questi temi con tutti i partecipanti, invitando ognuno a condividere esperienze, preoccupazioni e casi di successo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zoom.us/j/980887806&quot;&gt;Partecipa alla call utilizzando questo link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vi aspettiamo numerosi,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a mercoledì!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/info-privacy-communitycall&quot;&gt;Leggi l’informativa privacy per le Community Call di Developers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content>
    <published>2019-11-11T13:00:00+00:00</published>

    
    <category term="developers" />
    
    <category term="call" />
    
    <category term="cloud" />
    

    <author>
      <name>Andrea Biancini</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2019/10/28/Call-Developers-Italia-parliamo-di-design-dei-servizi-pubblici</id>
    <title>Call Developers Italia, parliamo di design dei servizi pubblici</title>
    <updated>2019-10-28T11:00:00+00:00</updated>

    <summary>Il team di Designers Italia ospite della Community Call del 30 novembre </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2019/10/28/Call-Developers-Italia-parliamo-di-design-dei-servizi-pubblici">&lt;p&gt;Ciao a tutti!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;mercoledì 30 ottobre alle ore 15&lt;/strong&gt; è in programma un nuovo appuntamento con la &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/news/2019/09/03/una-call-per-la-community-di-Developers-Italia&quot;&gt;Community Call bisettimanale&lt;/a&gt; di Developers Italia.
Dopo aver discusso &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/news/2019/10/11/Appuntamento-in-call-con-Developers-Italia&quot;&gt;nella scorsa call&lt;/a&gt; di &lt;strong&gt;ecosistemi, piattaforme e API&lt;/strong&gt;, in questo nuovo appuntamento parleremo di un’altro importante tema per lo sviluppo di servizi pubblici sempre più efficienti: &lt;strong&gt;il design!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Valorizzando le esperienze e il lavoro fatto nella nostra community, durante la call discuteremo dello stato dell’arte del design nei prodotti e servizi per la Pubblica Amministrazione:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://teamdigitale.governo.it/it/people/francesco-zaia.htm&quot;&gt;Francesco Zaia&lt;/a&gt;, del Team per la Trasformazione Digitale, ci parlerà dal lavoro e dei risultati raggiunti da parte di &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/&quot;&gt;Designers Italia&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ascolteremo l’esperienza del Consorzio dei comuni trentini nell’utilizzare &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/comuni/&quot;&gt;il kit per i comuni di Designers Italia&lt;/a&gt; per &lt;strong&gt;progettare il sito web di un Comune&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vi aspettiamo numerosi sulla piattaforma Zoom per un momento di condivisione delle nostre attività ed esperienze:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zoom.us/j/980887806&quot;&gt;Partecipa alla call utilizzando questo link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mercoledì!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/info-privacy-communitycall&quot;&gt;Leggi l’informativa privacy per le Community Call di Developers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content>
    <published>2019-10-28T11:00:00+00:00</published>

    
    <category term="developers" />
    
    <category term="call" />
    

    <author>
      <name>Andrea Biancini</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2019/10/23/Developers_Italia_a_Codemotion_2019_ci_vediamo_a_Milano</id>
    <title>Developers Italia a Codemotion 2019, ci vediamo a Milano!</title>
    <updated>2019-10-23T11:00:00+00:00</updated>

    <summary>Un booth e un meetup il 24 e 25 ottobre </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2019/10/23/Developers_Italia_a_Codemotion_2019_ci_vediamo_a_Milano">&lt;p&gt;Ciao a tutti!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il 24 e 25 ottobre si terrà a Milano (Superstudio, Via Tortona 27) &lt;a href=&quot;https://events.codemotion.com/conferences/milan/2019/&quot;&gt;Codemotion 2019&lt;/a&gt;, la più grande conferenza tecnica per sviluppatori d’Italia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anche quest’anno &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt; farà parte dell’evento. Saremo presenti con un &lt;em&gt;booth&lt;/em&gt; entrambe le giornate. Durante l’evento avremo modo di descrivere il lavoro che stiamo facendo per &lt;strong&gt;supportare la trasformazione digitale  all’interno della Pubblica Amministrazione italiana&lt;/strong&gt; e per favorire la diffusione di software &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt;, in particolare con le attività legate al &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software/&quot;&gt;Catalogo del Software&lt;/a&gt; e le &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/riuso&quot;&gt;Linee Guida per l’Acquisizione e il Riuso del Software&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Developers Italia organizzerà anche un &lt;em&gt;meetup&lt;/em&gt; nella sera di giovedì 24, presso la sede dell’evento. Durante l’incontro, presenteremo la community e gli strumenti a suo supporto e descriveremo le nostre modalità di lavoro, partendo dalle esperienze fatte su alcuni progetti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://events.codemotion.com/conferences/milan/2019/agenda&quot;&gt;Guarda l’agenda della giornata!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Speriamo di vedervi in tanti al &lt;em&gt;meetup&lt;/em&gt; e vi aspettiamo a Milano al &lt;em&gt;booth&lt;/em&gt; di Developers Italia!&lt;/p&gt;</content>
    <published>2019-10-23T11:00:00+00:00</published>

    
    <category term="developers" />
    
    <category term="call" />
    

    <author>
      <name>Andrea Biancini</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2019/10/11/Appuntamento-in-call-con-Developers-Italia</id>
    <title>Appuntamento in call con Developers Italia!</title>
    <updated>2019-10-11T11:00:00+00:00</updated>

    <summary>Un momento di incontro con la community di Developers Italia </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2019/10/11/Appuntamento-in-call-con-Developers-Italia">&lt;p&gt;Ciao a tutti!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mercoledì 16 ottobre alle ore 15&lt;/strong&gt; si terrà un nuovo appuntamento con la &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/news/2019/09/03/una-call-per-la-community-di-Developers-Italia&quot;&gt;Community Call bisettimanale di Developers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante la scorsa call, abbiamo avviato alcune interessanti discussioni su &lt;strong&gt;come favorire la nascita di un ecosistema più territoriale sull’open source&lt;/strong&gt;. La community è uno degli elementi chiave per dare vitalità a un ecosistema di questo tipo e per questo speriamo di vederci numerosi mercoledì, anche per continuare questi confronti aperti tra noi!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nella prossima call, come sempre, avremo modo di ricevere uno stimolo dal racconto di alcuni membri della nostra community. In particolare:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Roberto Polli&lt;/strong&gt;, del Team per la Trasformazione Digitale, ci racconterà la sua esperienza in tema di &lt;a href=&quot;https://teamdigitale.governo.it/it/projects/api.htm&quot;&gt;API ed interoperabilità&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Valentino Lauciani&lt;/strong&gt; ci presenterà l’esperienza in merito dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dopo gli interventi avremo modo di intavolare una discussione in cui vi daremo spazio per poter parlare e confrontarvi sulle esperienze che state avendo, e aiutarci a capire come possiamo proseguire insieme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutte le edizioni delle community call sono registrate e &lt;strong&gt;pubblicate in video su Forum Italia&lt;/strong&gt;, allo scopo permetterne la fruizione anche a chi non può partecipare in diretta. Vi chiediamo di disattivare la webcam durante la partecipazione alla chiamata se non desiderate apparire nella call.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vi aspettiamo numerosi sulla piattaforma Zoom per un momento di condivisione delle nostre attività ed esperienze:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zoom.us/j/980887806&quot;&gt;Partecipa alla call utilizzando questo link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ciao e vi aspettiamo mercoledì in call!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/info-privacy-communitycall&quot;&gt;Leggi l’informativa privacy per le Community Call di Developers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content>
    <published>2019-10-11T11:00:00+00:00</published>

    
    <category term="developers" />
    
    <category term="call" />
    

    <author>
      <name>Andrea Biancini</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2019/10/01/I-progetti-di-Developers-Italia-al-Google-Summer-of-Code</id>
    <title>I progetti di Developers Italia al Google Summer of Code</title>
    <updated>2019-10-01T11:00:00+00:00</updated>

    <summary>Completati tre progetti open source, a disposizione della community </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2019/10/01/I-progetti-di-Developers-Italia-al-Google-Summer-of-Code">&lt;p&gt;Anche quest’anno &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/news/2019/03/07/developers-italia-al-google-summer-of-code-2019&quot;&gt;Developers Italia ha partecipato al Google Summer of Code&lt;/a&gt; (GSoC 2019), il &lt;em&gt;summer camp&lt;/em&gt; di Google che permette a studenti e sviluppatori provenienti da tutto il mondo di partecipare a progetti &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt;, affiancati da un gruppo di mentor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’esperienza di quest’anno è stato un vero successo, con &lt;strong&gt;tre progetti selezionati che sono stati completati in questi giorni&lt;/strong&gt;. Gli autori dei progetti hanno raccontato il loro lavoro in tre post che vi condividiamo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Alessandro Vannoni (con i mentor Alessandro Ercolani e Alessio Cimarelli) ha lavorato con la Piattaforma Digitale Nazionale Dati (PDND) per costruire dei notebook usando &lt;a href=&quot;https://github.com/teamdigitale/daf-nteract&quot;&gt;il tool PDND nteract&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
  &lt;strong&gt;Per saperne di più&lt;/strong&gt;:&lt;br /&gt;
  &lt;a href=&quot;https://medium.com/@alessandro.vannoni/my-gsoc-2019-with-developers-italia-50568a8fe2f5&quot;&gt;Leggi il post su Medium.&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;a href=&quot;https://github.com/teamdigitale/pdnd-open-notebooks&quot;&gt;Guarda il repository su cui sono stati pubblicati i risultati con le istruzioni dettagliate.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Aymen Naghmouchi (con il mentor Roberto Polli) ha lavorato sul modello di interoperabilità implementando le direttive OpenAPI3. In dettaglio, il lavoro è stato focalizzato sul software io-utils, parte del &lt;a href=&quot;https://io.italia.it/&quot;&gt;progetto IO&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
  &lt;strong&gt;Per saperne di più:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;a href=&quot;https://medium.com/@aymennaghmouchi/my-experience-about-google-summer-of-code-2019-d73907a5d55b&quot;&gt;Leggi il post su Medium.&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;a href=&quot;https://github.com/teamdigitale/pdnd-open-notebooks&quot;&gt;Guarda il repository su cui sono stati pubblicati i risultati&lt;/a&gt; con le istruzioni dettagliate.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Sanyam Dogra (con il mentor Francesco Zaia) ha lavorato al Design React kit che è un set di componenti React che implementa &lt;a href=&quot;https://italia.github.io/bootstrap-italia/&quot;&gt;Bootstrap Italia&lt;/a&gt; e gli stili presenti su &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/design-ui-kit&quot;&gt;Design UI Kit&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
  &lt;strong&gt;Per saperne di più:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;a href=&quot;https://sanyam.me/blog/GSoC-Submission&quot;&gt;Leggi il post sul blog di Sanyam.&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
  Guarda &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/design-react-kit/&quot;&gt;il repository su cui sono stati pubblicati i risultati&lt;/a&gt; con le istruzioni dettagliate.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dal 17 al 20 ottobre come Developers Italia saremo a Monaco per presentare i tre progetti all’&lt;a href=&quot;https://summerofcode.withgoogle.com/&quot;&gt;evento di chiusura del GSoC 2019&lt;/a&gt;. Ma il percorso dei progetti legati a Developers Italia non finisce certo qui:  pubblicati in open source, sono già utilizzabili e sono a disposizione della Community di Developers Italia per crescere ancora. Gli stessi autori dei progetti continueranno a lavorare sullo sviluppo, come membri della community e &lt;strong&gt;mettendo a disposizione degli altri sviluppatori il proprio know how&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per discutere di questi progetti, è possibile utilizzare &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/&quot;&gt;il Forum&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot;&gt;i canali Slack&lt;/a&gt; di Developers Italia.&lt;/p&gt;</content>
    <published>2019-10-01T11:00:00+00:00</published>

    
    <category term="developers" />
    
    <category term="gsoc" />
    

    <author>
      <name>Francesco De Augustinis</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2019/09/03/una-call-per-la-community-di-Developers-Italia</id>
    <title>Una call per la community di Developers Italia</title>
    <updated>2019-09-03T11:00:00+00:00</updated>

    <summary>Un appuntamento aperto a tutti per discutere i progetti, le novità e la roadmap di Developers </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2019/09/03/una-call-per-la-community-di-Developers-Italia">&lt;p&gt;Ve lo avevamo anticipato nelle scorse settimane, oggi siamo felici di annunciarvi la data: il 18 settembre si terrà la prima “community call” di &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tratta di un’occasione aperta a tutti per discutere insieme del &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software/&quot;&gt;catalogo del software per la PA&lt;/a&gt; (a riuso e non) e di tutti gli altri progetti di sviluppo open source legati a Developers Italia. Ma soprattutto sarà &lt;strong&gt;un momento di networking, per conoscerci, raccontarci a vicenda su cosa stiamo lavorando&lt;/strong&gt;, scambiarci idee, decidere da che parte andare nelle prossime settimane e nei prossimi mesi.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-programma&quot;&gt;Il programma&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La prima community call di Developers Italia si terrà &lt;strong&gt;il 18 settembre alle ore 15&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://zoom.us/j/980887806&quot;&gt;sulla piattaforma Zoom&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco il programma:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Introduzione sugli &lt;strong&gt;obiettivi della community call&lt;/strong&gt;. (5’)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cos’è Developers Italia? (10’)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dove siamo arrivati e dove vogliamo andare: &lt;strong&gt;discussione aperta sulla nostra roadmap&lt;/strong&gt;. (5’)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Case study 1&lt;/strong&gt;: l’Università della Calabria racconta in che modo sta dando il suo contributo al Catalogo del Riuso. (10’)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Case study 2&lt;/strong&gt;: Alessandro Vannoni racconta la sua esperienza al Google Summer of Code 2019 con Developers Italia. (10’)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;I prossimi passi: concordiamo &lt;strong&gt;gli obiettivi da dare alla nostra community&lt;/strong&gt;. (10’)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Proposta degli argomenti per la prossima community call. (5’)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;L’appuntamento del 18 settembre è solo l’inizio: torneremo a sentirci &lt;strong&gt;ogni due settimane&lt;/strong&gt;. Se hai un &lt;em&gt;case study&lt;/em&gt; da raccontarci e condividere o vuoi proporre un argomento, &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot;&gt;contattaci sui nostri canali Slack&lt;/a&gt; o proponi la tua idea durante la prossima call.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zoom.us/j/980887806&quot;&gt;Partecipa alla call utilizzando questo link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ti aspettiamo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Team Developers Italia&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/info-privacy-communitycall&quot;&gt;Leggi l’informativa privacy per le Community Call di Developers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content>
    <published>2019-09-03T11:00:00+00:00</published>

    
    <category term="developers" />
    
    <category term="community" />
    
    <category term="call" />
    

    <author>
      <name>Francesco De Augustinis</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2019/03/07/developers-italia-al-google-summer-of-code-2019</id>
    <title>Developers Italia al Google Summer of Code 2019</title>
    <updated>2019-03-07T11:00:00+00:00</updated>

    <summary>Developers Italia partecipa al programma estivo di Google per studenti che hanno idee e voglia di mettersi in gioco. Ecco come candidarsi </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2019/03/07/developers-italia-al-google-summer-of-code-2019">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt; è stata selezionata anche quest’anno come organizzazione aderente all’&lt;a href=&quot;https://summerofcode.withgoogle.com/&quot;&gt;edizione 2019 del Google Summer of Code&lt;/a&gt;. Grazie al &lt;strong&gt;summer camp promosso da Google&lt;/strong&gt;, studenti da tutto il mondo potranno contribuire allo sviluppo dei progetti open source del team di Developers Italia, affiancati da un gruppo di mentor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;google-summer-of-code-di-che-si-tratta&quot;&gt;Google Summer of Code, di che si tratta&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il &lt;strong&gt;Google Summer of Code&lt;/strong&gt; non è uno stage, ma un programma estivo rivolto a studenti universitari in tutto il mondo. Il programma permette agli studenti ammessi di lavorare per tre mesi su dei progetti di sviluppo open source di una delle 206 organizzazioni aderenti al progetto, tra cui &lt;a href=&quot;https://summerofcode.withgoogle.com/organizations/5088529877565440/&quot;&gt;la community di Developers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agli studenti selezionati sarà riconosciuta &lt;strong&gt;una borsa di studio&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;l’affiancamento di un mentor&lt;/strong&gt; per tutto il periodo. L’obiettivo è quello di migliorare le proprie competenze nello sviluppo open source e di prendere parte alle attività della community di riferimento e - nel nostro caso - di &lt;strong&gt;contribuire con le proprie idee&lt;/strong&gt; a… migliorare la vita dei cittadini!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leggi:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://summerofcode.withgoogle.com/get-started/&quot;&gt;I requisiti per essere ammessi al programma&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;come-partecipare&quot;&gt;Come partecipare&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Grazie al programma GSoC già lo scorso anno due studenti, Lorenzo Soligo e Rugantio Costa, hanno potuto contribuire ad alcuni dei &lt;strong&gt;progetti aperti di Developers Italia&lt;/strong&gt;, lavorando in particolare al &lt;a href=&quot;https://teamdigitale.governo.it/it/projects/daf.htm&quot;&gt;Data &amp;amp; Analytics Framework&lt;/a&gt;, il progetto del Team Digitale per lo sviluppo di un portale dedicato agli open data pubblici in Italia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se vuoi partecipare al programma quest’anno puoi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;trovare un progetto su cui lavorare, scegliendo dalla &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/en/gsoc-ideas/&quot;&gt;lista di idee che abbiamo proposto&lt;/a&gt; su Developers Italia o proponendo &lt;strong&gt;una tua idea di sviluppo&lt;/strong&gt; (l’ultimo punto della lista);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;preparare la candidatura, anche chiedendo aiuto ai nostri mentor tramite &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot;&gt;il canale slack di Developers Italia&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;inviare la propria candidatura al programma GSoC 2019 &lt;strong&gt;entro il 9 aprile 2019&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Per portare a termine delle candidature di successo e davvero utili, ti consigliamo di essere proattivo, proporre delle soluzione a dei problemi, di scrivere della documentazione e soprattutto… di mettere in mostra le tue capacità!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aspettiamo le tue proposte,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;il Team Developers Italia&lt;/p&gt;</content>
    <published>2019-03-07T11:00:00+00:00</published>

    
    <category term="developers" />
    
    <category term="daf" />
    
    <category term="gsoc" />
    

    <author>
      <name>Leonardo Favario</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2018/05/23/un-ambiente-di-test-aperto-a-tutti-per-anpr</id>
    <title>Un ambiente di test aperto a tutti per ANPR</title>
    <updated>2018-05-23T09:00:00+00:00</updated>

    <summary>Da oggi chiunque può sviluppare dei client che si interfacciano all'anagrafe nazionale </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2018/05/23/un-ambiente-di-test-aperto-a-tutti-per-anpr">&lt;p&gt;Abbiamo rilasciato &lt;strong&gt;il codice e le credenziali&lt;/strong&gt; per poter accedere all’ambiente di test dell’Anagrafe nazionale della popolazione residente (&lt;a href=&quot;https://teamdigitale.governo.it/it/projects/anpr.htm&quot;&gt;ANPR&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tratta di un passaggio molto importante per lo sviluppo dell’&lt;strong&gt;anagrafe nazionale&lt;/strong&gt;, perché permette a qualsiasi sviluppatore di lavorare più liberamente all’integrazione con ANPR, anche senza disporre delle credenziali di un comune.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da questo momento infatti è disponibile &lt;a href=&quot;https://anpr-test.bobuild.com/request&quot;&gt;una pagina&lt;/a&gt; dove richiedere le credenziali per accedere all’ambiente di test di ANPR. Grazie a queste credenziali e &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/anpr-client-example&quot;&gt;alla condivisione del codice sorgente di un client&lt;/a&gt;, da oggi chiunque potrà sviluppare un proprio client che si interfacci ad ANPR, utilizzando &lt;strong&gt;un Comune di test fittizio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vera e propria apertura, che potrà accelerare il processo di diffusione dell’anagrafe e di servizi che si integrano con essa su tutto il territorio nazionale.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;approfondimenti&quot;&gt;Approfondimenti:&lt;/h6&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://teamdigitale.governo.it/it/projects/anpr.htm&quot;&gt;Tutti i numeri di ANPR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://anpr.interno.it/portale/guida-anpr&quot;&gt;La guida per i Comuni ad ANPR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A presto!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il team Developers Italia&lt;/p&gt;</content>
    <published>2018-05-23T09:00:00+00:00</published>

    
    <category term="developers" />
    
    <category term="opensource" />
    
    <category term="anpr" />
    

    <author>
      <name>Francesco De Augustinis</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2018/05/16/un-webinar-per-le-software-house-sull-acquisizione-e-il-riuso-del-software</id>
    <title>Un webinar per le software house sull’acquisizione e il riuso del software</title>
    <updated>2018-05-16T09:00:00+00:00</updated>

    <summary>Appuntamento mercoledì 23 maggio alle ore 16 </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2018/05/16/un-webinar-per-le-software-house-sull-acquisizione-e-il-riuso-del-software">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mercoledì 23 maggio alle 16&lt;/strong&gt; si terrà un webinar a cura del &lt;a href=&quot;https://teamdigitale.governo.it/&quot;&gt;Team per la Trasformazione Digitale&lt;/a&gt; rivolto alle software house, per presentare le nuove &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/developers-italia/lg-acquisizione-e-riuso-software-per-pa-docs/it/stabile/&quot;&gt;Linee guida sull’acquisizione e il riuso di software per la Pubblica Amministrazione&lt;/a&gt; che &lt;strong&gt;aprono nuovi scenari e nuove opportunità&lt;/strong&gt; per il mercato dei fornitori di software.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In particolare, il modello adottato, che è incentrato sulle licenze &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; e su un catalogo dettagliato, incentiverà la domanda per attività di:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;modifica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;personalizzazione&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;evoluzione&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;di soluzioni già esistenti, spingendo verso il &lt;strong&gt;consolidamento delle soluzioni&lt;/strong&gt; e l’&lt;strong&gt;innalzamento della qualità&lt;/strong&gt;; il modello inoltre creerà spazio per gli operatori che non lavorano già con le PA ma hanno soluzioni &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; da proporre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Raccomandiamo a tutte le software house che lavorano con la PA o interessate a farlo, e a tutte quelle che lavorano nell’open source, di partecipare al webinar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sarà possibile interagire, porre domande e fornire feedback. La partecipazione è gratuita ma &lt;a href=&quot;https://www.eventbrite.it/e/registrazione-le-nuove-linee-guida-per-lacquisizione-e-il-riuso-di-software-nella-pa-45845227309&quot;&gt;è necessaria l’iscrizione&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vi aspettiamo, a presto!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il team Developers Italia&lt;/p&gt;</content>
    <published>2018-05-16T09:00:00+00:00</published>

    
    <category term="developers" />
    
    <category term="software" />
    
    <category term="opensource" />
    

    <author>
      <name>Francesco De Augustinis</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2018/04/16/linee-guida-su-acquisizione-e-riuso-del-software</id>
    <title>Linee guida sull’acquisizione e il riuso del software, aperta la consultazione</title>
    <updated>2018-04-16T09:00:00+00:00</updated>

    <summary>La consultazione aperta dal 5 aprile al 5 maggio 2018 </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2018/04/16/linee-guida-su-acquisizione-e-riuso-del-software">&lt;p&gt;Dal &lt;strong&gt;5 aprile al 5 maggio&lt;/strong&gt; su &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/&quot;&gt;Docs Italia&lt;/a&gt; è stato possibile partecipare ad una consultazione pubblica sulle nuove “&lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/developers-italia/lg-acquisizione-e-riuso-software-per-pa-docs/it/stabile/&quot;&gt;Linee guida sull’acquisizione e il riuso di software per le pubbliche amministrazioni&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il testo stabilisce regole e modalità di &lt;strong&gt;acquisizione&lt;/strong&gt; e di &lt;strong&gt;condivisione&lt;/strong&gt; del software tra tutti i soggetti pubblici. La consultazione è aperta a tutti, in particolare &lt;strong&gt;i fornitori e le pubbliche amministrazioni&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;le-nuove-linee-guida-sul-software-di-che-si-tratta&quot;&gt;Le nuove linee guida sul software: di che si tratta&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le “&lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/developers-italia/lg-acquisizione-e-riuso-software-per-pa-docs/it/stabile/&quot;&gt;Linee guida sull’acquisizione e il riuso di software per le pubbliche amministrazioni&lt;/a&gt;” sono espressamente previste dal &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/piano-triennale-ict/codice-amministrazione-digitale-docs/it/v2017-12-13/_rst/capo6.html&quot;&gt;Codice dell’amministrazione digitale&lt;/a&gt; (CAD). Servono per:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Definire in che modo una pubblica amministrazione deve effettuare la &lt;strong&gt;valutazione comparativa&lt;/strong&gt; obbligatoria per acquisire un software, preferendo il software open source all’acquisizione di software tramite licenza.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Indicare in che modo le pubbliche amministrazioni possono condividere e riutilizzare il software sotto licenza aperta e i requisiti che le piattaforme per la pubblicazione e la condivisione (come &lt;a href=&quot;https://github.com/&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://about.gitlab.com/&quot;&gt;GitLab&lt;/a&gt;) devono avere.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;partecipa-alla-consultazione&quot;&gt;Partecipa alla consultazione!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Puoi prendere parte alla consultazione direttamente su &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/developers-italia/lg-acquisizione-e-riuso-software-per-pa-docs/it/stabile/&quot;&gt;Docs Italia&lt;/a&gt;, cliccando l’apposito link in fondo ad ogni sezione delle linee guida ed aprendo la discussione. Tutti i contributi saranno presi in considerazione dall’&lt;a href=&quot;http://www.agid.gov.it/&quot;&gt;Agenzia per l’Italia Digitale&lt;/a&gt; e dal &lt;a href=&quot;https://teamdigitale.governo.it/&quot;&gt;Team per la trasformazione digitale&lt;/a&gt; per la redazione del testo definitivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/developers-italia/lg-acquisizione-e-riuso-software-per-pa-docs/it/stabile/&quot;&gt;Partecipa subito alla consultazione!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A presto!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il team di Developers Italia&lt;/p&gt;</content>
    <published>2018-04-16T09:00:00+00:00</published>

    
    <category term="developers" />
    
    <category term="software" />
    
    <category term="opensource" />
    

    <author>
      <name>Francesco De Augustinis</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2018/04/05/linee-guida-in-consultazione</id>
    <title>Consultazione pubblica sulle linee guida per lo sviluppo e l’acquisizione del software</title>
    <updated>2018-04-05T16:00:00+00:00</updated>

    <summary>Pubblicate in consultazione le linee guida in attuazione dell'art. 68 e 69 del CAD </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2018/04/05/linee-guida-in-consultazione">&lt;p&gt;Ciao a tutti!
Inizia oggi (fino al 5 Maggio 2018) la consultazione sulle &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/developers-italia/lg-acquisizione-e-riuso-software-per-pa-docs/it/stabile/&quot;&gt;Linee Guida sul Riuso e Acquisizione del Software nelle Pubbliche Amministrazioni&lt;/a&gt; che coprono due temi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Il processo di pubblicazione in open source di tutto il software di cui le Pubbliche Amministrazioni abbiano titolarità (realizzato in passato o in futuro), come vuole l’&lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/piano-triennale-ict/codice-amministrazione-digitale-docs/it/v2017-12-13/_rst/capo6_art69.html&quot;&gt;Art 69 del CAD&lt;/a&gt;. In particolare, descriviamo come scegliere una licenza, come effettuare un rilascio ai fini del riuso, come prendere a riuso un software open source e come modificarlo, utilizzano &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt; come piattaforma di riferimento.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il processo che le amministrazioni dovranno seguire prima di acquisire un software di qualunque tipo, descrivendo quando indicato nell’&lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/piano-triennale-ict/codice-amministrazione-digitale-docs/it/v2017-12-13/_rst/capo6_art68.html&quot;&gt;Art 68 del CAD&lt;/a&gt;. Qui abbiamo cercato di indicare in modo chiaro le fasi del processo decisionale che comincia dal chiarire le proprie necessità e verificare la presenza di soluzioni open-source a riuso disponibili, valutando la loro maturità e le personalizzazioni necessarie.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Essendo il tema molto tecnico, abbiamo preparato una serie di guide pratiche, da considerarsi allegati alle linee guida ma che seguiranno un processo di evoluzione potenzialmente più rapido, con l’aggiornarsi della tecnologia. Le guide sono pensate per essere usate anche come allegati a gare d’appalto, così da indicare al fornitore il processo corretto da seguire per mettere a riuso o prendere a riuso un software, semplificando quindi l’adempimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Queste Linee Guida sono frutto di un lavoro congiunto del Team Digitale e AgID. Riteniamo che possa rappresentare un punto di svolta sulla condivisione del software dentro la Pubblica Amministrazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per partecipare alla consultazione, potete inviare i vostri commenti nella &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/c/documenti-in-consultazione/lg-acquisizione-e-riuso-di-software-per-la-pa&quot;&gt;sezione dedicata del forum&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Team Developers Italia&lt;/p&gt;</content>
    <published>2018-04-05T16:00:00+00:00</published>

    
    <category term="developers" />
    
    <category term="daf" />
    
    <category term="gsoc" />
    

    <author>
      <name>Riccardo Iaconelli</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2018/03/12/code-hands-on-laboratori-aperti-per-la-milano-digital-week</id>
    <title>Code hands-on: laboratori aperti con Developers Italia per la Milano Digital Week</title>
    <updated>2018-03-12T09:00:00+00:00</updated>

    <summary>Appuntamento il 16 marzo a Milano </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2018/03/12/code-hands-on-laboratori-aperti-per-la-milano-digital-week">&lt;p&gt;In occasione della &lt;a href=&quot;https://milanodigitalweek.com/&quot;&gt;Milano Digital Week&lt;/a&gt;, il 16 marzo 2018 si terrà “&lt;strong&gt;Code hands-on: Laboratori aperti sui progetti di Developers Italia&lt;/strong&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’intero pomeriggio il &lt;a href=&quot;https://teamdigitale.governo.it/&quot;&gt;Team Digitale&lt;/a&gt;, insieme a &lt;a href=&quot;https://codemotionworld.com/&quot;&gt;Codemotion&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.agid.gov.it/&quot;&gt;Agid&lt;/a&gt;, sarà a disposizione di tutti gli sviluppatori che vorranno approfondire gli strumenti tecnologici per sviluppare software per la Pubblica Amministrazione. Un’occasione da non perdere, per prendere confidenza con &lt;strong&gt;le attività del Team&lt;/strong&gt; e i tanti progetti portati avanti dalla community di &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;un-laboratorio-aperto-a-tutti&quot;&gt;Un laboratorio aperto a tutti&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I progetti al centro della giornata saranno:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://teamdigitale.governo.it/it/projects/daf.htm&quot;&gt;DAF&lt;/a&gt; - La piattaforma nazionale per Data Science e Open Data&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.spid.gov.it&quot;&gt;SPID&lt;/a&gt; - Sistema Pubblico di Identità Digitale&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://teamdigitale.governo.it/it/projects/pagamenti-digitali.htm&quot;&gt;pagoPA&lt;/a&gt; - Nodo di pagamento verso la Pubblica Amministrazione&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/cie/&quot;&gt;CIE&lt;/a&gt; - Carta d’Identità Elettronica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/18app/&quot;&gt;18App&lt;/a&gt; - La piattaforma per la gestione del bonus economico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;I &lt;a href=&quot;https://italia.github.io/design-web-toolkit/&quot;&gt;toolkit&lt;/a&gt; per il design web dei siti della Pubblica Amministrazione&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;I laboratori sono aperti a tutti e &lt;strong&gt;la partecipazione è gratuita&lt;/strong&gt;: basta solo un portatile e &lt;a href=&quot;https://www.eventbrite.it/e/biglietti-code-hands-on-laboratori-aperti-sui-progetti-di-developers-italia-43749135843&quot;&gt;la registrazione tramite il portale Eventbrite&lt;/a&gt;. L’evento si terrà presso la sede di TIM Wcap, in via Magolfa, 9, Milano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco il programma della giornata:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;h14:45 - 15:00&lt;/strong&gt; Presentazione del Team Digitale, del Piano Triennale e di Developers Italia e dei progetti di Data Science&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;h15:00 - 15:30&lt;/strong&gt; Presentazione dettagliata/tecnica DAF (La piattaforma nazionale per Data Science e Open Data), dei vari strumenti per Data Science, e descrizione di una serie di challenge / esercizi / first good issues&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;h15:30&lt;/strong&gt; Inizio laboratorio Data Science con supporto del Team Digitale&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;h17:30 - 17:45&lt;/strong&gt; Presentazione del Team Digitale, del Piano Triennale e di Developers Italia e dei progetti rivolti agli sviluppatori&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;h 17:45 - 18:15&lt;/strong&gt; Presentazione dettagliata/tecnica progetti Sviluppo Software e dei vari strumenti software, e descrizione di una serie di challenge / esercizi / first good issues&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;h18:15&lt;/strong&gt; Inizio laboratorio Sviluppo Software con supporto del Team Digitale&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20:00&lt;/strong&gt; Aperitivo&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Networking &amp;amp; Free Hacking fino alle &lt;strong&gt;21:00&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ti-aspettiamo-a-code-hands-on&quot;&gt;Ti aspettiamo a Code hands-on!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.eventbrite.it/e/biglietti-code-hands-on-laboratori-aperti-sui-progetti-di-developers-italia-43749135843&quot;&gt;Registrati subito&lt;/a&gt;, ci vediamo il 16 marzo a Milano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A presto!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il team Developers Italia&lt;/p&gt;</content>
    <published>2018-03-12T09:00:00+00:00</published>

    
    <category term="developers" />
    
    <category term="digitalweek" />
    

    <author>
      <name>Francesco De Augustinis</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2018/03/07/ti-presentiamo-il-nuovo-docs-italia</id>
    <title>Ti presentiamo il nuovo Docs Italia!</title>
    <updated>2018-03-07T15:00:00+00:00</updated>

    <summary>Un sito unico dove pubblicare i documenti tecnici e amministrativi della Pubblica Amministrazione </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2018/03/07/ti-presentiamo-il-nuovo-docs-italia">&lt;p&gt;Abbiamo pubblicato &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/&quot;&gt;una nuova release di Docs Italia&lt;/a&gt;, la piattaforma per pubblicare &lt;strong&gt;i documenti tecnici e amministrativi&lt;/strong&gt; della Pubblica Amministrazione in Italia. Un unico sito dove pubblicare documentazione tecnica, linee guida, leggi, circolari e qualsiasi tipo di documento legato ai servizi pubblici o ai progetti digitali della Pubblica Amministrazione.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;scopri-il-nuovo-docs-italia&quot;&gt;Scopri il nuovo Docs Italia&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Come funziona Docs Italia&lt;/strong&gt;
Nella &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/docs-italia/docs-italia-guide/&quot;&gt;Guida a Docs Italia&lt;/a&gt; puoi scoprire come funziona la piattaforma e quali sono &lt;strong&gt;i vantaggi e le novità&lt;/strong&gt;, come &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/docs-italia/docs-italia-guide/it/bozza/appendice-1.html&quot;&gt;il sistema di versionamento&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/piano-triennale-ict/codice-amministrazione-digitale-docs/it/v2017-12-13/_rst/capo1_sezione3_art18.html?highlight=consultazione%20pubblica&quot;&gt;il processo di consultazione pubblica&lt;/a&gt; per i documenti amministrativi.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Per vedere il nuovo Docs Italia&lt;/strong&gt;
Il modo migliore per scoprire il nuovo Docs Italia è avventurarsi nella &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/&quot;&gt;homepage&lt;/a&gt; ed esplorare la &lt;strong&gt;documentazione già pubblicata&lt;/strong&gt;, come &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/piano-triennale-ict/codice-amministrazione-digitale-docs/&quot;&gt;il Codice per l’amministrazione digitale&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/anpr/anpr/&quot;&gt;la documentazione tecnica di ANPR&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Partecipa&lt;/strong&gt;
Docs Italia aspetta il tuo contributo! Per iniziare a pubblicare i tuoi documenti su Docs Italia puoi leggere &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/t/nuova-style-guide-per-documenti-tecnici-e-amministrativi/2608&quot;&gt;la &lt;em&gt;style guide&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, che spiega in che formato realizzare i documenti tecnici e amministrativi, e &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/docs-italia/docs-italia-guide/&quot;&gt;la guida per iniziare a pubblicare&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perché Docs Italia? L’inizio di una rivoluzione&lt;/strong&gt;
Su &lt;a href=&quot;https://medium.com/team-per-la-trasformazione-digitale/docs-italia-open-government-collaborazione-pubblica-amministrazione-progetti-linguaggio-b89ff330e21b&quot;&gt;un post su Medium&lt;/a&gt; vi raccontiamo perché è nato il nuovo Docs Italia: un progetto per &lt;strong&gt;cambiare il linguaggio&lt;/strong&gt; dei progetti della Pubblica Amministrazione e renderli più efficaci e trasparenti.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;inizia-subito-a-pubblicare&quot;&gt;Inizia subito a pubblicare!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le amministrazioni che vogliono iniziare a pubblicare i propri documenti su Docs Italia possono consultare &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/docs-italia/docs-italia-guide/it/bozza/come-partecipare.html&quot;&gt;la guida alla pubblicazione&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;mailto:contatti@docs.italia.it&quot;&gt;Scrivici per qualsiasi dubbio&lt;/a&gt; o… inizia a pubblicare i tuoi documenti!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ti aspettiamo su &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/&quot;&gt;Docs Italia&lt;/a&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a presto!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il team di Developers Italia&lt;/p&gt;</content>
    <published>2018-03-07T15:00:00+00:00</published>

    
    <category term="developers" />
    
    <category term="docsitalia" />
    

    <author>
      <name>Francesco De Augustinis</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2018/02/21/developers-italia-al-google-summer-or-code</id>
    <title>Developers Italia al Google Summer of Code 2018</title>
    <updated>2018-02-21T16:00:00+00:00</updated>

    <summary>Studenti da tutto il mondo potranno partecipare ai progetti open source di Developers Italia. Scopri come partecipare </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2018/02/21/developers-italia-al-google-summer-or-code">&lt;p&gt;Ciao a tutti!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La community &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt; rientra tra &lt;strong&gt;le organizzazioni e i progetti open source&lt;/strong&gt; che prenderanno parte al &lt;a href=&quot;https://summerofcode.withgoogle.com/&quot;&gt;Google Summer of Code 2018&lt;/a&gt;. Grazie a questa opportunità, studenti e giovani sviluppatori da tutto il mondo potranno seguire i progetti open source sviluppati nella comunità di Developers Italia, affiancati da un mentor, durante i &lt;strong&gt;tre mesi del summer camp&lt;/strong&gt; organizzato ogni anno da Google.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;google-summer-of-code-di-che-si-tratta&quot;&gt;Google Summer of Code, di che si tratta&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il &lt;strong&gt;Google Summer of Code&lt;/strong&gt; è un programma estivo di Google rivolto a studenti universitari in tutto il mondo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leggi&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&quot;https://summerofcode.withgoogle.com/terms/student&quot;&gt;I requisiti per essere ammessi al programma&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il programma permette agli studenti ammessi di lavorare per tre mesi su dei progetti di sviluppo open source di una delle 212 organizzazioni aderenti al progetto, tra cui &lt;a href=&quot;https://summerofcode.withgoogle.com/organizations/6723597649838080/&quot;&gt;la community di Developers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agli studenti selezionati sarà riconosciuta una borsa di studio, oltre all’&lt;strong&gt;affiancamento di un mentor&lt;/strong&gt; per tutto il periodo. L’obiettivo è quello di migliorare le proprie competenze nello sviluppo open source e di prendere parte alle attività della community di riferimento e -nel nostro caso- di &lt;strong&gt;contribuire con le proprie idee&lt;/strong&gt; a… migliorare la vita dei cittadini italiani.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;invia-la-tua-candidatura&quot;&gt;Invia la tua candidatura!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il bando del Google Summer of Code 2018 è aperto a tutti gli studenti che abbiano superato i 18 anni di età. Le candidature possono essere inviate &lt;strong&gt;dal 12 al 27 marzo 2018&lt;/strong&gt;. Sul sito del programma è possibile leggere l’elenco di &lt;a href=&quot;https://summerofcode.withgoogle.com/organizations/&quot;&gt;tutte le 212 organizzazioni aderenti&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per partecipare ad un progetto legato a Developers Italia, le candidature dovranno includere &lt;strong&gt;un progetto di sviluppo&lt;/strong&gt; sulla base della &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/en/gsoc-ideas/&quot;&gt;lista di idee che abbiamo pubblicato&lt;/a&gt; (ma siamo aperti anche a concordare altre idee di &lt;em&gt;civic hacking&lt;/em&gt;). Per saperne di più, puoi metterti in contatto con noi attraverso &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot;&gt;il canale Slack di Developers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aspettiamo le tue proposte!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Team Developers Italia&lt;/p&gt;</content>
    <published>2018-02-21T16:00:00+00:00</published>

    
    <category term="developers" />
    
    <category term="daf" />
    
    <category term="gsoc" />
    

    <author>
      <name>Francesco De Augustinis</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2017/11/08/hack-developers-tutti-i-progetti-vincitori-del-code-sprint</id>
    <title>Hack.Developers, tutti i progetti vincitori del code-sprint</title>
    <updated>2017-11-08T09:00:00+00:00</updated>

    <summary>Annunciati i progetti vincitori del premio Wise Turtle, sviluppati entro 30 giorni dalla fine di Hack.Developers </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2017/11/08/hack-developers-tutti-i-progetti-vincitori-del-code-sprint">&lt;p&gt;Finalmente abbiamo la lista completa dei progetti di &lt;a href=&quot;https://hack.developers.italia.it/&quot;&gt;Hack.Developers&lt;/a&gt; che si sono aggiudicati un premio! Ai &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/news/2017/10/23/hack-developers-ecco-i-vincitori-fast-rabbit.html&quot;&gt;due team primi classificati nella sezione Fast Rabbit&lt;/a&gt; si sono aggiunti i nomi dei &lt;strong&gt;sei team vincitori della categoria Wise Turtle&lt;/strong&gt;, dedicata ai progetti sviluppati entro la fine del mese successivo alle 48 ore di code-sprint.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco i contributi premiati:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;AloneInTheDark&lt;/strong&gt;, dalla sede di San Francisco, ha sviluppato un &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/daf-cacher/pull/2&quot;&gt;microservizio per velocizzare la visualizzazione dei grafici prodotti&lt;/a&gt; dal Data &amp;amp; Analytics Framework (progetto: &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/daf-cacher&quot;&gt;daf-cacher&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;HAL 0x9000&lt;/strong&gt;, dalla sede di Camerino, ha sviluppato &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/cie-PN532/pull/2&quot;&gt;una libreria per leggere e visualizzare il codice univoco&lt;/a&gt; di una Carta d’Identità Elettronica con Arduino, che consente a chiunque di sviluppare prodotti fisici e servizi che si basano sull’identificazione personale (progetto: &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/cie-PN532&quot;&gt;cie-PN532&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;TPCWare&lt;/strong&gt;, dalla sede di Roma, ha sviluppato &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/spid-dotnet-sdk/pull/6&quot;&gt;un plugin&lt;/a&gt; per consentire agli sviluppatori di applicazioni web basate su .NET una facile integrazione del login con il sistema di identità digitale SPID (progetto: &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/spid-dotnet-sdk&quot;&gt;spid-dotnet-sdk&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Microdevelopers&lt;/strong&gt;, dalla sede di Milano, ha sviluppato &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/daf-replicate-ingestion/pull/8&quot;&gt;un servizio per l’acquisizione di dati&lt;/a&gt; di Km4City/Replicate (piattaforma SmartCity del Comune di Firenze) all’interno del Data &amp;amp; Analytics Framework (progetto: &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/daf-replicate-ingestion&quot;&gt;daf-replicate-ingestion&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fervento&lt;/strong&gt;, dalla sede di Napoli, ha sviluppato &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/anpr-github-metrics/pull/2&quot;&gt;strumenti per consentire la verifica di SLA&lt;/a&gt; utilizzando GitHub come strumento gratuito di ticketing (progetto: &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/anpr-github-metrics&quot;&gt;anpr-github-metrics&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;I 3 ignoti&lt;/strong&gt;, dalla sede di Roma, hanno creato &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/anpr-github-metrics&quot;&gt;un prototipo di applicazione&lt;/a&gt; per visualizzare dati del Data &amp;amp; Analytics Framework usando la libreria grafica D3.js (progetto: &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/daf-dataportal-public&quot;&gt;daf-dataportal-public&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;“&lt;em&gt;Il codice prodotto è tanto e di alta qualità, ed è stato difficile scegliere sei pull request da riconoscere in particolare&lt;/em&gt;”, racconta sul canale Slack dell’Hackathon Riccardo Iaconelli, uno dei mentor del Team Digitale che ha preso parte alla &lt;a href=&quot;https://hack.developers.italia.it/premi/&quot;&gt;selezione&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per questo anche gli altri lavori (qui trovi &lt;a href=&quot;https://hack.developers.italia.it/vincitori-premio-wise-turtle/&quot;&gt;i dieci migliori&lt;/a&gt;) saranno valorizzati: “&lt;em&gt;Ricordo che l’avventura continua per tutti! Faremo un merge di ogni contributo di valore nei prossimi giorni, chi ci ha lavorato sarà invitato nell’organizzazione GitHub Italia, e sarà dato accesso in scrittura ai developer che hanno fatto partire nuovi software, con la visibilità e le opportunità che ovviamente questo ruolo comporta. Ci saranno altri eventi per la comunità e molte altre occasioni per ritrovarsi e condividere idee e progetti&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ti-aspettiamo-a-roma-e-su-slack&quot;&gt;Ti aspettiamo a Roma e… su Slack!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’avventura dell’Hackathon, infatti, è &lt;strong&gt;tutt’altro che finita&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il primo appuntamento è a Roma, il 21 novembre, quando &lt;a href=&quot;https://hack.developers.italia.it/cerimonia-di-chiusura/&quot;&gt;tutti i team vincitori saranno premiati&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;alla presenza di Diego Piacentini&lt;/strong&gt;, il Commissario straordinario per l’attuazione dell’Agenda Digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel frattempo la community di sviluppatori nata con Hack.Developers continua a vivere: &lt;strong&gt;tutto il lavoro ricevuto tramite pull request&lt;/strong&gt; sarà riconosciuto e &lt;strong&gt;tutto il contributo futuro&lt;/strong&gt; verrà incoraggiato e valorizzato, con le regole classiche di una comunità di sviluppo open. Per questo lo Slack e gli altri strumenti di sviluppo utilizzati nell’hackathon rimarranno aperti e a disposizione della comunità, per diventare sempre di più un punto di riferimento per &lt;strong&gt;tutti coloro che vogliono contribuire alla digitalizzazione della PA&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un grazie speciale a tutti quelli che hanno partecipato a Hack.Developers,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Team Developers Italia&lt;/p&gt;</content>
    <published>2017-11-08T09:00:00+00:00</published>

    
    <category term="hackathon" />
    
    <category term="eventi" />
    
    <category term="sviluppatori" />
    

    <author>
      <name>Giovanni Bajo</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2017/10/23/hack-developers-ecco-i-vincitori-fast-rabbit</id>
    <title>Hack.Developers, ecco i vincitori della categoria Fast Rabbit</title>
    <updated>2017-10-23T16:00:00+00:00</updated>

    <summary>Da Roma e Trento i due progetti vincitori, le interviste con i membri dei team </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2017/10/23/hack-developers-ecco-i-vincitori-fast-rabbit">&lt;p&gt;Abbiamo annunciato i primi due team vincitori di &lt;a href=&quot;https://hack.developers.italia.it/&quot;&gt;Hack.Developers&lt;/a&gt;! Non è stato davvero facile scegliere tra &lt;strong&gt;96 proposte&lt;/strong&gt; che in alcuni casi hanno persino superato le nostre migliori aspettative. Alla fine i mentor di tutta Italia hanno individuato &lt;a href=&quot;https://hack.developers.italia.it/premiazione-fast-rabbit/&quot;&gt;i due gruppi che si sono aggiudicati il premio Fast Rabbit&lt;/a&gt;, avendo sottoposto le loro &lt;em&gt;pull request&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;entro le 48 ore del code sprint&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;https://hack.developers.italia.it/premi/&quot;&gt;qui i criteri di selezione&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I team i cui progetti hanno ottenuto i migliori punteggi sono:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Stacks out for Haramble&lt;/strong&gt;, che ha sviluppato &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/cie-nis-sdk/pull/3&quot;&gt;una libreria di Python&lt;/a&gt; per inviare comandi di basso livello a una Carta di Identità Elettronica (challenge: &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/cie-nis-sdk&quot;&gt;cie-nis-sdk&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;RomaJS&lt;/strong&gt; che ha sviluppato &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/design-react/pull/4&quot;&gt;un prototipo di toolkit per React&lt;/a&gt; per aggiornare il framework CSS di riferimento per le linee guida di design della PA (challenge: &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/design-react/issues/1&quot;&gt;design-react&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;“Questo è stato il nostro primo hackathon in assoluto, avevamo già fatto gare insieme ma mai così lunghe!”, ci racconta &lt;strong&gt;Alekos Filini&lt;/strong&gt;, membro del team Stacks out for Haramble insieme a &lt;strong&gt;Daniela Brozzoni&lt;/strong&gt;, entrambi studenti a Trento. “Possiamo dire di aver imparato come gestire una situazione del genere, che effettivamente non è banale come cosa: bisogna pianificare bene quante ore di sonno fare e bisogna anche imparare a dividersi bene il lavoro ed essere ‘sincronizzati’. Sul lato pratico, possiamo dire di aver aumentato le nostre conoscenze nell’ambito della tecnologia NFC, basti pensare che una buona parte della gara è stata passata su GitHub o altri siti cercando di capire come funzionasse…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sugli stessi toni il racconto di &lt;strong&gt;Matteo Manchi&lt;/strong&gt;, portavoce della Community RomaJS: “Seduti insieme al tavolo, abbiamo deciso di approcciare alle challenge con lo spirito di un code-sprint: divertiamoci insieme, ma puntiamo su qualcosa su cui abbiamo l’esperienza tale da creare qualcosa di veramente utile in futuro. Abbiamo lavorato tutta la notte (su Roma credo fossimo l’unico team rimasto a fare nottata), concedendoci tre ore di sonno verso le cinque, e alla fine abbiamo consegnato un progetto che rispecchiava i nostri obiettivi”.
Un grazie speciale da parte dell’organizzazione va anche a tutti i membri degli altri team del Fast Rabbit, che hanno contribuito in modo davvero valido a  tutte le challenge, da SPID a 18app, dal DAF all’ANPR (&lt;a href=&quot;https://hack.developers.italia.it/premiazione-fast-rabbit/&quot;&gt;qui le 30 migliori proposte&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cè-tempo-fino-al-30-ottobre-per-vincere-un-premio&quot;&gt;C’è tempo fino al 30 Ottobre per vincere un premio!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Come sapete &lt;strong&gt;Hack.Developers non finisce qui&lt;/strong&gt;. Molti gruppi sono ancora al lavoro fino al 30 ottobre, per portare a termine i progetti candidati ai &lt;a href=&quot;https://hack.developers.italia.it/premi/&quot;&gt;premi Wise Turtle&lt;/a&gt;, con i mentor che resteranno a disposizione sul canale Slack dell’Hackathon fino alla fine del mese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I cinque team vincitori saranno annunciati entro metà Novembre, quando avverrà la premiazione anche dei due team vincitori del &lt;em&gt;Fast Rabbit&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A presto!&lt;/p&gt;</content>
    <published>2017-10-23T16:00:00+00:00</published>

    
    <category term="hackathon" />
    
    <category term="eventi" />
    
    <category term="sviluppatori" />
    

    <author>
      <name>Giovanni Bajo</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2017/10/11/hack-developers-come-e-andata</id>
    <title>Hack.Developers, ecco come è andata</title>
    <updated>2017-10-11T14:00:00+00:00</updated>

    <summary>800 sviluppatori e 96 proposte open source già disponibili pubblicamente. I numeri di Hack.Developers </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2017/10/11/hack-developers-come-e-andata">&lt;p&gt;Ciao a tutti,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È con grande piacere che vi raccontiamo la bellissima esperienza di &lt;a href=&quot;https://hack.developers.italia.it&quot;&gt;Hack.Developers&lt;/a&gt;, il più grande &lt;em&gt;code sprint&lt;/em&gt; mai realizzato in Italia, organizzato dal &lt;a href=&quot;https://teamdigitale.governo.it/&quot;&gt;Team per la Trasformazione Digitale&lt;/a&gt;, in collaborazione con &lt;a href=&quot;https://www.codemotionworld.com&quot;&gt;Codemotion&lt;/a&gt;, che si è tenuto il 7 e l’8 ottobre in 25 città italiane + San Francisco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I numeri già rendono un’idea di quello che abbiamo vissuto per 48 ore di fila: oltre 800 sviluppatori, 116 team, 80 community, 200 mentor, 26 città, ma soprattutto tante idee e intuizioni, concretizzate in &lt;strong&gt;96 proposte open source già disponibili pubblicamente&lt;/strong&gt; su &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/&quot;&gt;GitHub di Developers Italia&lt;/a&gt;. Tante proposte, equamente distribuite tra i &lt;a href=&quot;https://hack.developers.italia.it/challenge/&quot;&gt;vari progetti&lt;/a&gt;, che rappresentano un vero e proprio patrimonio per la costruzione del “&lt;strong&gt;sistema operativo del Paese&lt;/strong&gt;”, verso l’obiettivo comune di sviluppare servizi digitali sempre più efficienti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/teamdigitaleIT/status/917058075877629954/video/1&quot;&gt;Guarda il video!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I mentor e gli esponenti del Team per la Trasformazione Digitale sono già al lavoro per valutare le proposte raccolte, anche in vista dell’&lt;a href=&quot;https://hack.developers.italia.it/premi/&quot;&gt;assegnazione dei premi&lt;/a&gt;. Il &lt;strong&gt;16 ottobre&lt;/strong&gt; saranno annunciati i due team vincitori del premio “Fast Rabbit” (progetti ultimati e caricati entro i due giorni dell’evento), mentre i progetti più complessi (in corsa per i 5 premi “Wise Turtle”) potranno essere ultimati &lt;strong&gt;entro il 30 ottobre&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A presto!&lt;/p&gt;</content>
    <published>2017-10-11T14:00:00+00:00</published>

    
    <category term="hackathon" />
    
    <category term="eventi" />
    
    <category term="sviluppatori" />
    

    <author>
      <name>Team Developers Italia</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2017/10/03/hack-developers-ti-aspettiamo</id>
    <title>Hack.Developers, ti aspettiamo tra pochi giorni</title>
    <updated>2017-10-03T16:00:00+00:00</updated>

    <summary>Sabato e domenica appuntamento in 26 città con Hack.Developers </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2017/10/03/hack-developers-ti-aspettiamo">&lt;p&gt;Ciao a tutti,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci siamo! Tra pochi giorni, il &lt;strong&gt;7 e l’8 ottobre 2017&lt;/strong&gt;, in venticinque città italiane (e nella “sede estera” di San Francisco) avrà inizio l’atteso &lt;a href=&quot;https://hack.developers.italia.it&quot;&gt;Hack.Developers&lt;/a&gt;, il più grande &lt;em&gt;code sprint&lt;/em&gt; mai realizzato in Italia, organizzato dal Team per la Trasformazione Digitale, in collaborazione con &lt;a href=&quot;https://www.codemotionworld.com&quot;&gt;Codemotion&lt;/a&gt;. Due giorni per un solo obiettivo: costruire &lt;strong&gt;una Pubblica Amministrazione a misura di cittadino&lt;/strong&gt;, che offra servizi più accessibili, più semplici e più efficaci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;80 community tecnologiche e oltre 800 sviluppatori&lt;/strong&gt; si sfideranno nello sviluppo di un ecosistema di codice open-source, &lt;a href=&quot;https://hack.developers.italia.it/cose/&quot;&gt;destinato a diventare il motore per la digitalizzazione del Paese&lt;/a&gt;. Se sei un programmatore, un professionista o uno studente dell’IT e &lt;strong&gt;non ti sei ancora iscritto&lt;/strong&gt;, non perdere questa occasione: &lt;a href=&quot;https://hack.developers.italia.it/#sedi-registrazioni&quot;&gt;trova la sede più vicina a te&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ti aspettiamo!&lt;/p&gt;</content>
    <published>2017-10-03T16:00:00+00:00</published>

    
    <category term="hackathon" />
    
    <category term="eventi" />
    
    <category term="sviluppatori" />
    

    <author>
      <name>Team Developers Italia</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2017/09/07/hack-developers-meetup</id>
    <title>Meetup su Hack.Developers, incontraci dall’11 al 19 Settembre</title>
    <updated>2017-09-07T16:00:00+00:00</updated>

    <summary>6 incontri a giro per l'Italia, incontrando gli sviluppatori prima di Hack.Developers </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2017/09/07/hack-developers-meetup">&lt;p&gt;Ciao a tutti,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;come già comunicato, il 7 e l’8 ottobre 2017 si terrà &lt;a href=&quot;https://hack.developers.italia.it&quot;&gt;Hack.Developers&lt;/a&gt;, il più grande code sprint mai realizzato in Italia, organizzato dal &lt;a href=&quot;https://teamdigitale.governo.it&quot;&gt;Team per la Trasformazione Digitale&lt;/a&gt;, in collaborazione con &lt;a href=&quot;https://www.codemotionworld.com&quot;&gt;Codemotion&lt;/a&gt;. Un evento che coinvolgerà &lt;strong&gt;20 città in contemporanea&lt;/strong&gt; e circa &lt;strong&gt;80 community tech e di sviluppatori&lt;/strong&gt; su tutto il territorio nazionale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In vista di questo evento, il nostro Team sarà presente nelle principali città italiane per incontrare e conoscere gli sviluppatori nel corso di Meetup di presentazione dell’hackathon, e coinvolgerli così nel progetto di trasformazione digitale del Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco gli appuntamenti dei meetup e i link per registrarsi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Milano - 11 settembre, presso Mikamai/LinkMe Srl &lt;br /&gt; &lt;a href=&quot;http://bit.ly/2gPNLbe&quot;&gt;Registrati a Milano&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Napoli - 12 settembre, presso Hub Banco di Napoli - Intesa Sanpaolo &lt;br /&gt; &lt;a href=&quot;http://bit.ly/2w2NuDS&quot;&gt;Registrati a Napoli&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Torino - 14 settembre, presso Toolbox Coworking &lt;br /&gt; &lt;a href=&quot;http://bit.ly/2iZ9caB&quot;&gt;Registrati a Torino&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Firenze 15 settembre, presso Impact Hub &lt;br /&gt; &lt;a href=&quot;http://bit.ly/2vI9eda&quot;&gt;Registrati a Firenze&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bari 18 settembre, presso Impact Hub &lt;br /&gt; &lt;a href=&quot;http://bit.ly/2gBXL4k&quot;&gt;Registrati a Bari&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Roma 19 settembre, presso LUISS ENLABS &lt;br /&gt; &lt;a href=&quot;http://bit.ly/2wCn67A&quot;&gt;Registrati a Roma&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vi aspettiamo!&lt;/p&gt;</content>
    <published>2017-09-07T16:00:00+00:00</published>

    
    <category term="hackathon" />
    
    <category term="eventi" />
    
    <category term="sviluppatori" />
    

    <author>
      <name>Giovanni Bajo</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2017/07/27/hack-developers-hackathon-per-pubblica-amministrazione</id>
    <title>Nasce Hack.Developers, il più grande code sprint mai realizzato in Italia</title>
    <updated>2017-07-27T16:00:00+00:00</updated>

    <summary>Il 7 e 8 Ottobre, partecipa in più di 20 sedi nel territorio per costruire una PA a misura di cittadino </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2017/07/27/hack-developers-hackathon-per-pubblica-amministrazione">&lt;p&gt;Probabilmente sarete pronti a partire per le vacanze, ma prima segnate in agenda le date del &lt;strong&gt;7 e 8 ottobre 2017&lt;/strong&gt; perché il &lt;a href=&quot;https://teamdigitale.governo.it/&quot;&gt;Team per la Trasformazione Digitale&lt;/a&gt;, in collaborazione con &lt;a href=&quot;https://codemotionworld.com/&quot;&gt;Codemotion&lt;/a&gt;, organizza &lt;a href=&quot;https://hack.developers.italia.it&quot;&gt;Hack Developers Italia&lt;/a&gt;, il più grande code sprint mai realizzato in Italia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante quel weekend tutte le tech community italiane e gli sviluppatori potranno partecipare alla maratona di programmazione organizzata &lt;strong&gt;in contemporanea in oltre 20 città&lt;/strong&gt; su tutto il territorio nazionale. L’obiettivo è costruire insieme una Pubblica Amministrazione a misura di cittadino, rendendo i servizi pubblici più accessibili, semplici ed efficaci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/posts/hackdevelopers.png&quot; alt=&quot;Developers&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;All’hackathon si può partecipare in due modi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://codemotion.us2.list-manage.com/subscribe?u=a31186bb93e8a168030b2c424&amp;amp;id=32376a094a&quot;&gt;iscrivendosi come partecipante&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;oppure&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://hack.developers.italia.it/call-4-hosts/&quot;&gt;candidandosi come host per una sede locale su territorio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Le challenge saranno pubblicate nel corso dei &lt;a href=&quot;https://hack.developers.italia.it/roadmap/&quot;&gt;prossimi mesi&lt;/a&gt;, ma per una prima indicazione dei contenuti tecnologici abbiamo creato una &lt;a href=&quot;https://hack.developers.italia.it/challenge/&quot;&gt;pagina dedicata&lt;/a&gt;. Le &lt;a href=&quot;https://hack.developers.italia.it/#text-7&quot;&gt;sedi&lt;/a&gt; dirette organizzate da Codemotion saranno Torino, Milano, Firenze, Roma e Bari. Per le altre sedi è aperta da oggi una &lt;a href=&quot;https://hack.developers.italia.it/call-4-hosts/&quot;&gt;Call 4 Hosts&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per qualsiasi altra informazione, abbiamo creato una pagina di &lt;a href=&quot;https://hack.developers.italia.it/faq/&quot;&gt;FAQ&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vi aspettiamo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;UPDATE&lt;/em&gt;: c’è anche un &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/t/hack-developers-lhackathon-di-developers-italia/1135/4&quot;&gt;thread nel forum&lt;/a&gt; per avere maggiori informazioni.&lt;/p&gt;</content>
    <published>2017-07-27T16:00:00+00:00</published>

    
    <category term="hackathon" />
    
    <category term="eventi" />
    
    <category term="sviluppatori" />
    

    <author>
      <name>Giovanni Bajo</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2017/06/01/vuoi-lavorare-developers-italia</id>
    <title>Vuoi lavorare per Developers Italia?</title>
    <updated>2017-06-01T16:00:00+00:00</updated>

    <summary>Al via una serie di gare per sviluppare codice 100% open-source </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2017/06/01/vuoi-lavorare-developers-italia">&lt;p&gt;Vuoi lavorare per Developers Italia? Sei un’azienda specializzata in tecnologie e framework open source, e vuoi aiutare il tuo Paese a sviluppare servizi digitali innovativi? Allora stiamo cercando proprio te!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perché la comunità di Developers Italia possa crescere, il Team per la Trasformazione Digitale ha stanziato un budget di un milione di euro da investire nello sviluppo di codice 100% open source, tramite alcune gare rivolte a piccole aziende e startup con una forte componente tecnologica e con lo sviluppo open source nel proprio DNA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per aiutarci a selezionare le aziende specializzate in queste tecnologie nell’ampio panorama digitale italiano, abbiamo chiesto l’aiuto alle numerose community tecnologiche presenti sul territorio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questo &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/t/vuoi-lavorare-per-developers-italia-questo-e-il-tuo-momento/311&quot;&gt;post sul forum&lt;/a&gt; troverete tutti i dettagli.&lt;/p&gt;</content>
    <published>2017-06-01T16:00:00+00:00</published>

    
    <category term="progetti" />
    
    <category term="sviluppatori" />
    

    <author>
      <name>Giovanni Bajo</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2017/05/25/pubblicata-roadmap-spid</id>
    <title>Pubblicata la roadmap di SPID</title>
    <updated>2017-05-25T16:00:00+00:00</updated>

    <summary>Esce la prima roadmap di progetto di Developers Italia, per seguire il progetto e partecipare allo sviluppo </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2017/05/25/pubblicata-roadmap-spid">&lt;p&gt;Con molto piacere, questo è il link alla prima roadmap progettuale di Developers Italia: la &lt;a href=&quot;https://trello.com/b/PHF0ErvK/spid-roadmap&quot;&gt;roadmap di SPID&lt;/a&gt;. La abbiamo preparata in forma di bacheca di Trello.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contiamo di aggiornarla regolarmente via via che gli sviluppi procedono. Ovviamente le card che non sono già assegnate a qualcuno sono… libere :) Per le card in corso, pubblichiamo direttamente il link al repository GitHub dove si svolge lo sviluppo del task, in modo che chi vuole può dare un’occhiata e contribuire. Inoltre, a breve vorrei catalogare per ciascun repository le issue che sono più facili da svolgere per chi si avvicina al progetto, e filtrarle e pubblicarle live sul sito principale (developers.italia.it).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La roadmap è lo strumento principe che ci consente di dichiarare apertamente quali sono i piani di sviluppo del progetto e quali sono le componenti dell’ecosistema software che pensiamo essere importanti. Ovviamente la roadmap è aperta a commenti e proposte da parte di tutti che valuteremo se accogliere nel piano ufficiale di sviluppo, cercando di canalizzare così le contribuzioni (fermo restando che se volete realizzare qualcosa anche fuori roadmap, non saremo certo noi a bloccarvi!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Penso sia la prima software roadmap della pubblica amministrazione in Italia, e tutti i viaggi cominciano con piccoli passi. Spero che ci sarà molto da camminare insieme :)&lt;/p&gt;</content>
    <published>2017-05-25T16:00:00+00:00</published>

    
    <category term="roadmap" />
    
    <category term="progetti" />
    

    <author>
      <name>Giovanni Bajo</name>
    </author>
  </entry>
  
  <entry xml:lang="it">
    <id>https://developers.italia.it/it/news/2017/02/24/lancio</id>
    <title>Benvenuti in Developers Italia!</title>
    <updated>2017-02-24T10:00:00+00:00</updated>

    <summary>Apre in beta la community italiana degli sviluppatori dei servizi pubblici digitali </summary>
    <content type="html" xml:base="https://developers.italia.it/it/news/2017/02/24/lancio">&lt;p&gt;Developers Italia, creata in collaborazione tra &lt;a href=&quot;http://agid.gov.it&quot;&gt;AgID&lt;/a&gt; e il &lt;a href=&quot;https://teamdigitale.governo.it&quot;&gt;Team per la Trasformazione Digitale&lt;/a&gt;, è la community italiana di sviluppatori di servizi pubblici, una piattaforma tecnologica dove ospitare tutti i principali progetti tecnologici di Paese che prevede:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;uno spazio su GitHub per ospitare il codice sorgente e librerie open-source pronte all’uso e all’integrazione;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;un’area basata su ReadTheDocs (Docs Italia) per riscrivere la documentazione finalmente in formato moderno, pensata e scritta per la fruizione da tecnico a tecnico;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;una newsletter e uno spazio per le news, per essere avvertiti quando esce una nuova versione (invece che doverlo scoprire per sbaglio, magari a progetto finito…);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;un forum aperto basato su Discourse, dove poter liberamente discutere con colleghi in tutta Italia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://developers.italia.it/assets/images/independent-developer.jpg&quot; alt=&quot;Developers&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/6g0KJWnBhxg&quot;&gt;©Negative space via Unsplash CCBY&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stiamo anche valutando un ambiente di sandboxing per le API, per avere una reference chiara e semplice, testare la connessione alle API direttamente dal browser, e scaricare “scheletri di client” già pronti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Crediamo che le iniziative tecnologiche non avranno mai successo perché imposte per legge, ma solo se utili per i cittadini, moderne, facili da integrare per gli sviluppatori. A tal fine vogliamo quindi creare un ambiente aperto dove offrire strumenti e documentazione, ricevere commenti e contributi, interagire con gli sviluppatori del settore pubblico e del settore privato, aumentare la qualità e la semplicità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La piattaforma oggi è un guscio da riempire e abbiamo bisogno del contributo di tutti. Entrate in Developers Italia e aiutateci a costruire le fondamenta dei nuovi servizi pubblici italiani.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per ulteriori approfondimenti, leggi anche il nostro &lt;a href=&quot;https://medium.com/team-per-la-trasformazione-digitale&quot;&gt;post su Medium&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content>
    <published>2017-02-24T10:00:00+00:00</published>

    
    <category term="eventi" />
    
    <category term="sviluppatori" />
    

    <author>
      <name>Giovanni Bajo</name>
    </author>
  </entry>
  
</feed>
